<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;संस्कृतवाङ्मय का बृहत् इतिहास on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/purANam/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/</link>
    <description>Recent content in &#43;संस्कृतवाङ्मय का बृहत् इतिहास on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/purANam/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>आर्षकाव्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_Arsha-kAvya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_Arsha-kAvya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत-वाङमय&#xA;का बृहद इतिहास&#xA;तृतीय-खण्ड&#xA;आर्षकाव्य (रामायण तथा महाभारत)&#xA;काळळळळळळळळळळळालाळालाळळळळळळळळळळळळळाव&#xA;प्रधान सम्पादक पद्मभूषण आचार्य श्री बलदेव उपाध्याय&#xA;सम्पादक प्रो. भोलाशंकर व्यास&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान&#xA;लखनऊ&#xA;संस्कृत-वाङ्मय का बृहद् इतिहास&#xA;तृतीय-खण्ड&#xA;आर्षकाव्य (रामायण तथा महाभारत)&#xA;प्रधान सम्पादक पद्मभूषण आचार्य बलदेव उपाध्याय&#xA;सम्पादक&#xA;प्रो. भोलाशंकर व्यास&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान&#xA;लखनऊ&#xA;प्रकाशक:&#xA;अरुण कुमार ढौंडियाल । निदेशक: उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान, लखनऊ&#xA;प्राप्ति-स्थान : विक्रय विभाग : उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान, नया हैदराबाद, लखनऊ - २२६००७ फोन : ७८०२५१&#xA;रदेश संस्कृत&#xA;सस्थान&#xA;तर प्रदेश&#xA;• &amp;quot; 14603&#xA;त भवन छ&#xA;प्रथम संस्करण : वि.सं. २०५७ (२००० ई.) प्रतियाँ : ११०० मूल्य : रु. ४००/- (चार सौ रुपये) उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान, लखनऊ&#xA;मुद्रक : शिवम् आर्ट्स, निशातगंज, लखनऊ । दूरभाष : ३८६३८६&#xA;अशा-&#xA;जिला&#xA;भूमिका - bis&#xA;करबदरसदृशमखिलं भुवनतलं यत्प्रसादतः कवयः।&#xA;पश्यन्ति सूक्ष्ममतयः सा जयति सरस्वती देवी।। संस्कृतसाहित्ये महर्षि वाल्मीकिविरचितं रामायणमादिकाव्यं मन्यते, स्वीक्रियते च वाल्मीकिः समालोचकवरैरादिकविः। अस्ति रामायणमेकं विलक्षणं महाकाव्यं, यस्मिन् सम्यग् दृश्यते अस्य रचयितुरद्भुता काव्यप्रतिभा। रामायणं हि वरीवर्ति परवर्तिनां रामचरितावलम्बिनां महाकाव्यानां नाटकादीनाञ्चोपजीव्यभूतं ग्रन्थरत्नम्। वर्णितञ्चाात्र ग्रन्थे भारतीयानां धर्म संस्कृति-भक्ति-मैत्री भावानामौदात्यम् । रामायणस्य स्थायित्व-विषये विद्यते भणितिरियमर्थमवती। तथाहि&#xA;यावत्स्थास्यन्ति गिरयः सरितश्च महीतले।&#xA;तावद् रामायणकथा लोकेषु प्रचरिष्यति।। बा.का.२.३६ ।। मानवजीवनस्योन्नतये रामायणे वाल्मीकिना ये प्रशस्तगुणाः स्वलेखन्या समुल्लिखितास्ते न केवलं भारतवासिनामपि तु समेषामपि मनुष्याणां कृते सन्ति सर्वथा समादणीयाः। मानवजीवनस्य स्थायिमूल्यवद्भिस्तत्त्वै निर्मितं रामायण-काव्यं शाश्वतवादस्य निदर्शनमित्यस्माकं मतम्।&#xA;संस्कृतसमालोचकै रामायणं सिद्धरसाख्यं काव्यमुक्तम् पन सन्ति सिद्धरसप्रख्या ये च रामायणादयः।&#xA;पिता- कथाश्रया न तैर्योज्या स्वेच्छा रसविरोधिनी॥&#xA;__ध्वन्यालोकः, पृ.१४८।। स्फुटीकृतश्च सिद्धरसशब्दार्थो लोचनटीकायामभिनवगुप्तेन। तथाहि-सिद्धः आस्वादमात्रशेषः, न तु भावनीयो रसो यस्मिन् । अर्थात् यत्र न क्रियते रसस्य भावना, अपितु रस एवास्वादरूपेण परिणमते स रससिद्धः प्रबन्ध उच्यते। रामायणे वर्णितं सीतारामयोरुदात्तं चरित्रं श्रावं श्रावं दर्श दर्शञ्च सामाजिकैरनुभूयत एवास्वाद्योरसः, अतः सिध्यति रामायणं सिद्धरसं काव्यम्।&#xA;उपक्रमः&#xA;आसीद् वाल्मीकि देवगुणविभूषितो दिव्यदृष्टियुत एको महाकविः। प्रथिता तस्य ऋतम्भरा प्रज्ञा। कवेर्वास्तविक स्वरूपस्य प्रतीतिः साहित्यालोचकैर्वल्मीकभवे मुनावेव प्राप्ता। क्रान्तद्रष्टुः कवेः कल्पनायां भवति दर्शन-वर्णनयोर्मञ्जुलः समन्वयः। कृतमासीद् महर्षिणा वाल्मीकिना वस्तूनां नित्यरूपेण निर्मलं दर्शनम्, किन्तु वर्णनोदयात् प्राक् तस्य कविता नोदिता। उक्तञ्च भट्टतौतेन&#xA;आर्षकाव्य-खण्ड तथाहि दर्शने स्वच्छे नित्येऽप्यादिकवेर्मुनेः।&#xA;नोदिता कविता लोके यावज्जाता न वर्णना।।&amp;rsquo; रसकूलमाश्रित्य भविता सुरभारती काव्यधारा प्रवाहिता, इत्यस्याभासस्तस्मिन्नेव क्षणेऽभूत् यदा प्रेमपरायस्य सहचरस्याकस्मिकेन वियोगेन भृशं सन्तप्तायाः क्रौञ्च्याः करुणक्रन्दनमाकर्ण्य महर्षहृदयस्य शोकः श्लोकत्वमागतः। व्याधबाणविद्धस्य क्रौञ्चस्य कृते विलपन्त्याः क्रौञ्च्या आर्तनादेन क्षुब्धस्य महर्षे मुखात् सहसा निःसृतः श्लोक एवमासीत्&amp;ndash; जीजालमा&#xA;मा निषाद प्रतिष्ठां त्वमगमः शाश्वतीः समाः।&#xA;भोः । भोककलाजगड यत्क्रौञ्चमिथुनादेकमवधीः काममोहितम् ।। बालकाण्डे २.१५ ।।। 1 इममेव सहसोद्गतं श्लोकं श्रुत्वा ब्रह्मा स्वयमेव तत्रागत्य रामचरितं काव्यबद्धं कर्तुमृषि प्रेरयामास । रामायणस्य निर्मितिरस्या एव प्रेरणायाः परिणतिः । लौकिक संस्कृते लघुगुरुनिवेशयुतस्य समवर्णवतोऽनुष्टुब्बृत्तस्य प्रथमः प्रयोगो वाल्मीकिनैव कृतः। रामायणकथाया अस्तीदमेकं वैलक्षण्यं यदस्या गायकौ वर्तेते वाल्मीकिशिष्यौ रामपुत्रौ कुशलवौ। इमावेव यमलभ्रातरौ रामस्य पुरस्तात् समस्तं रामायणं मधुरस्वरैरगायताम् । आसीद वाल्मीकिः रामस्य समकालिकः । प्राप्तदिव्यदृष्टि र्वाल्मीकिः सीतारामयोरतीतानागतं प्रकटगुप्तं चरितं सम्यग् निभाल्य तत्काव्यरूपञ्चकार । अस्ति किञ्चिन्निदर्शनमीदृशस्याद्भुतकथा संघटनस्य विश्वस्य कस्मिन्नपि साहित्ये? उत्तरन्तु नकारात्मकमेव भविष्यति ।&#xA;आदिकाव्यस्य रामायणस्य अपरा संज्ञा विद्यते &amp;lsquo;चतुविंशतिसाहनीसंहिता&amp;rsquo;। काव्येऽस्मिन् चतुर्विंशति सहस्रपरिमिताः श्लोकाः सन्ति। काव्यमिदं गायत्र्याः चतुर्विंशतिवर्णैः सम्पुटितमित्यपि चित्रमेव । रामायणे सन्ति बहवः पाठभेदाः। उत्तरभारतात्, वंगप्रदेशात्, कश्मीरात् दक्षिणभारतात् च प्राप्तानि यानि संस्करणानि, तेषु दृश्यतेऽधिकः पाठभेदः । बाह्यान्तरिकप्रमाणे रामायणस्य रचनाकालो गौतमबुद्धात् पूर्वं मन्यते।&#xA;की का फागण गणाजिक मिस्वामी प्रमाण चारत्राङ्कनम्जोया का विजन को जम्नीक शिशिर का आदिकवेर्वाल्मीकेः काव्यमन्दिरस्याराध्यदेवोऽस्ति मर्यादा पुरुषोत्तमो रामचन्द्रः। विभिन्नासु सम-विषम परिस्थितिषु वर्तमानः पुरुषः कथं सधैर्य स्वशील-सौन्दर्य रक्षति, इति वाल्मीकिनैव शिक्ष्यते लोकः। समग्रादर्शानां पुजीभूतविग्रहस्य, शोभनगुणविशिष्टस्य रामस्योदात्तता अस्त्येव सर्वथा स्पृहणीया। कृतज्ञो राम एकेनैव कृतेनोपकारेण तुष्यति, न च स्मरति शतमपकाराणाम् । तथाहि- मीरा पा लिया शिवजीणमाता अशा जनक । कगार किलविजनामा र एक कावीळात बार १. संस्कृत साहित्यस्येतिहासे, ३३ पृष्ठे उद्धृतम्। बावाि -करनाला २. काव्यस्यात्मा स एवार्थस्तथा चादिकवेः पुरा। क्रौञ्चद्वन्द्ववियोगोत्थः शोकः श्लोकत्वमागतः।। ध्वन्यालोके, १.५ ३. बालकाण्डम्,२.२३, ३२&#xA;३&#xA;भूमिकामा शाम जान कथञ्चिदपकारेण कतेनैकेन तष्यति। माल DISE FEEPालगा- न स्मरत्यपकाराणां शतमप्यात्मवत्तया। २.१.११।।माम धागतिक&#xA;शामा सीतान्वेषणसफलं हनुमन्तं प्रति कथितेन वाक्येनैकेनैव रामहृदस्यौदार्य सम्यक् प्रतीयते। भवतु विपन्नो हनुमान् येन तमुपकरोमीति मनसाऽपि न शोचति रामचन्द्रः। तथाहि&#xA;मय्येव जीर्णतां यातु यत् त्वयोपकृतं हरे।&#xA;नरः प्रत्युपकारार्थी विपत्तिमभिकांक्षति ।। ७.४०.२४।। 11 रामस्य हार्दिकोदारताया विद्यते ऽपरमुदाहरणं रावणवधोत्तरे विभीषणं प्रत्युक्तौ निम्नालाखतायाम्-जिला बाल विजय काका मरणान्तानि वैराणि निवृतं नः प्रयोजनम्। कि&#xA;क्रियतामस्य संस्कारो ममाप्येष यथा तव।। ६.१०६.२५।। हमतीकलाह जण&#xA;&amp;ldquo;विभीषण! मृत्युरेव वैरभावस्य समाप्तिः, रावणवधेन गतः स वैरभावः। साम्प्रतं रावणो यथा तव भ्राता तथैव ममापि। विधीयतामस्य यथोचितः संस्कारः&amp;rdquo;। शत्रु प्रति ईदृशी उदारभावना युद्धक्षेत्रे रामस्यापूर्वा एव।&#xA;वर्ततेऽभूतपूर्वा रामस्य धीरता। महत्यामपि विपत्तौ नोत्पद्यते कश्चिच्चित्तविकारः रामस्य। राज्यवञ्चितस्य वनं गन्तुकामस्य रामस्य मुखे न लक्ष्यते काऽपि चिन्तारेखा। तथाहि&#xA;STEPHIE&#xA;माग&#xA;DESI155153&#xA;न वनं गन्तुकामस्य त्यजतश्च वसुन्धराम्।&#xA;सर्वलोकातिगस्येव लक्ष्यते चित्तविक्रिया।। २.१६.३३।। पाडा, अस्ति लोकप्रियस्य शुभलक्षणस्य रामस्य दर्शनं विना मानव-जीवनं सर्वथा व्यर्थम् । तथाहि&#xA;यश्च रामं न पश्येत्त यं च रामो न पश्यति। गाना -&#xA;निन्दितः सर्वलोकेषु स्वात्माप्येवं विगर्हते।।२.१७.१४|| ZEE-PIO &amp;ndash; अस्तीदमेव सर्वलोकहितप्रदस्य प्रियदर्शनस्य रामस्य चरितरहस्यम् । अतो धर्मविग्रहो रामो वरीवर्ति लौकैर्नमस्यः।&#xA;भगवत्याः सीताया अलोकसामान्यं चरित्रं भारतीयाया नार्याः महत आदर्शस्य प्रतीकमिव प्रतिभाति। रावणेन मुहुर्मुहुः प्रार्थिताया जानक्यास्तं प्रति तिरस्कृतिवचनं प्रतिव्रताया ललनाया गौरवगाथा व्यक्ति। तथाहि-कलापोह&#xA;कागजकाजी मोड फल माचरणेनापि सव्येन न स्पृशेयं निशाचरम्। म IP&#xA;रावणं कि पुनरहं कामयेयं विगर्हितम् ।।५.२६.१० ।।&#xA;.&#xA;म&#xA;आर्षकाव्य-खण्ड अर्थात्, का कथा रावणेन सह मम प्रेम्णः, अहन्तु तं निन्दितकर्माणं निशाचरं वामेनापि चरणेन न स्पृशामि। रावणविजयानन्तरं रामो रावणगृहनिवासकारणं सीता-चरित्रदोषमारोयन् सर्वजनसमक्षमेव बहु कटुवचनमुवाच। उत्तरे भृशं दुःखितया सीतया यदुक्तं तदतीव मर्मस्पर्शि वचः कस्य सचेतनस्य हृदयं न द्रवीकरोति? उक्तञ्च सीतया&#xA;त्वया तु नरशार्दूल! क्रोधमेवानुर्वतता। लघुनेव मनुष्येण स्त्रीत्वमेव पुरस्कृतम्।।&#xA;न प्रमाणीकृतः पाणिर्बाल्ये बालेन पीड़ितः।&#xA;मम भक्तिश्च शीलं च सर्वं ते पृष्ठतः कृतम्।। ६.११६.१४,१६ ।। अर्थात्, हे नरश्रेष्ठ ! क्रोधाविष्टेन भवता सामान्येन लोकेनेव मम दुर्बलं स्त्रीत्वं पुरस्कृत्य मयि दोषदर्शनं कृतम्। मदीयं सबलं पातिव्रतमयं पत्नीत्वन्तु भवता पृष्ठतः कृतम् । अथ च सीतया स्वशुद्धता अग्निपरीक्षया प्रमाणीकृता। सीताया इयं वह्निशुद्धिः पतिव्रतानारीणां सम्मानरक्षाया अप्रतिमनिदर्शनं वर्तते। अवसाने च यदा रामेण पुनरपि वाल्मीकिसमक्षं चारित्र्यशुद्धिं प्रमाणयितमुक्ता सीता, शपथपूर्वकं रसातलगमनमेव वरं मन्यमाना पृथिवीं विवरं याचयामास&#xA;यथाहं राधवादन्यं मनसापि न चिन्तये। तथा मे माधवी देवी विवरं दातुर्महति।। मनसा कर्मणा वाचा यथा रामं समर्चये।&#xA;तथा मे माधवी देवी विवरं दातुमर्हति । ७.६७.१४-१५।। इत्थं कथयन्ती सीता रसातलं प्रविष्टा। सीताया अस्मिन् रसातलप्रवेशे तस्या अन्तर्वेदनाया मूककथा कस्य मनांसि नोवेलयति । सीता-रामयो निर्मलभव्यचरित्रचित्रणं वाल्मीकेः ऋतम्भरायाः प्रज्ञायाः शोभनं निदर्शनमिति सर्वैरेव मनीषिभिः स्वीक्रियते।&#xA;___महर्षे र्वाल्मीकदृष्टौ विद्यते मानवताया निकषः चरित्रम् । सीता-रामयोः प्रशस्तं चरित्रमेव आर्य-चरित्रस्य आदर्शः, मानवतायाश्चरमाभिव्यक्तिश्च।&#xA;सत्यसन्धस्य राज्ञो दशरथस्य, पुत्रवत्सलायाः कौशल्यायाः, भ्रातृप्रेमपरायणस्य भरतस्य, सेवा- धर्मिणो लक्ष्मणस्य, सन्मित्रस्य सुग्रीवस्य, अनन्यसेवकस्य हनुमतश्च लोकोत्तराणि चरित्राण्यपि सन्ति लोकेऽनुकरणीयानि।&#xA;महाभारतम्- जिमीन&#xA;क वि अस्ति महर्षिवेदव्यासकृतं ‘महाभारतम्&amp;rsquo; आर्यसंस्कृते भारतीय सनातन धर्मस्य चैकं महद् ग्रन्थरत्नम्। भगवता व्यासेन स्वयमेव महाभारते वर्णितानां विषयाणामुल्लेखः कृतः । तथाहि&#xA;भूमिका सामान ब्रह्मन् वेदरहस्यं च यच्चान्यत् स्थापितं मया। गायन किया मिति सागोपनिषदां चैव वेदानां विस्तरक्रिया को&#xA;इतिहासपुराणानामुन्मेषं निर्मितं च यत्। EPREPाट भूतं भव्यं भविष्यं च त्रिविधं कालसंज्ञितम्॥ जरामृत्युभयव्याधि भावाभावविनिश्चयः। विविधस्य च धर्मस्य ह्याश्रमाणां च लक्षणम् ।। चातुर्वर्ण्यविधानं च पुराणानां च कृत्स्नशः। तपसो ब्रह्मचर्यस्य पृथिव्याश्चन्द्रसर्ययोः ।। TERNEL ग्रहनक्षत्रताराणां प्रमाणं च युगैः सह। ऋचो यसि सामानि वेदाध्यात्मं तथैव च। न्यायशिक्षा चिकित्सा च दानं पाशुपतं तथा। हेतुनैव समं जन्म दिव्यमानुष संज्ञितम्॥ यच्चापि सर्वगं वस्तु तच्चैव प्रतिपादितम्। परं न लेखकः कश्चिदतेस्य भुवि वर्तते।।&#xA;आदिपर्वणि, अनुक्रमाणिका, १.६२-७०।। का वस्तुतो महाभारतं गूढार्थ युक्त ज्ञान-विज्ञानशास्त्रम्, राजनैतिकदर्शनम्, कर्मभक्तियोगयोश्शास्त्रं, अध्यात्मविद्या, आर्यजातेरितिहासः, सर्वार्थसाधकं सर्वशास्त्रभाण्डारं विद्यते। सूक्ष्मतत्त्वज्ञैर्ऋषिभिरितिहासपुराणयोः पञ्चमवेदत्वमूरीकृत्य महाभारतस्य महत्त्वं स्फुटमेव प्रतिपादितम्। महाभारतस्य विषयवैपुल्येन “यन्नेहास्ति न तत् क्वचित्&amp;quot; इत्युक्तिरन्वर्था भवति। वर्तते महाभारतं भारतदेशस्य समुज्ज्वलज्ञानपरम्पराया एकमात्रं स्मारकम् । अतएव महत्त्व भारवत्त्ववैशिष्ट्यकारणादेव ग्रन्थरत्नमिदं &amp;lsquo;महाभारतमुच्यते&amp;rsquo;। महाभारतमाहात्म्यविषये वेदव्यास एवं भणति- वेदोपनिषदां रहस्यं जानन्नपि महाभारताख्यानानभिज्ञः कश्चिदपि पुरुषो न विचक्षणो भवितुमर्हति। तथाहि&#xA;यो विद्याच्चतुरो वेदान्साङ्गोपनिषदो द्विजः।&#xA;न चाख्यानमिदं विद्यान्नैव स स्याद्विचक्षणः।। महाभारतस्य सांस्कृतिकमूल्यमपि विद्यते महत्त्वशालि । अस्य ग्रन्थस्याध्ययनेनैव स्वसंस्कृते विशुद्धं स्वरूपं वयं जानीमः। भारतीयवाङ्मयस्य श्रेष्ठो ग्रन्थो &amp;lsquo;भगवद्गीता&amp;rsquo; अस्यैव महाभारतस्यैकोंऽशो वरीवर्ति। विष्णुसहस्रनाम-अनुगीता, भीष्मस्तवराज-गजेन्द्रमोक्षसदृशा अनेके भक्तिरसान्विता ग्रन्था अपि महाभारतस्यैव भागाः। इम एव पञ्च ग्रन्थाः ‘पञ्चरत्नम्&amp;rsquo;&#xA;१. महत्त्वाद् भारवत्वाच्च महाभारतमुच्यते। आदिपर्व,२१२७४।। माराव २. महा. आदिपर्व, द्वितीयोऽध्यायः ।६&#xA;माजी&#xA;आर्षकाव्य-खण्ड इत्यभिधीयन्ते। महाभारतस्योपाख्यानान्यवलम्ब्यैव परवर्तिनः कवयः काव्य-रूपक-गद्य-चम्पू कथा प्रभृतीनि साहित्यानि रचयामासुः । भारतवर्षस्य पुरातन राजनीतिज्ञानाय ग्रन्थोऽयमतीवोपयोगी। आचार-लोकव्यवहारनियमनिरूपणयुताया राजनीतेः प्रतिपादको &amp;lsquo;विदुरनीति&amp;rsquo; संज्ञको ग्रन्थोऽप्यस्यैवांशो विद्यते। इत्थं हि, ऐतिहासिक-धार्मिक-सांस्कृतिक-राजनैतिकदृष्टिभि महाभारतमस्ति गौरवमयं ग्रन्थरत्नम्। शामगार जमा रचयिता&#xA;। राणा प्रधागड मीडी&#xA;गाणा आसीद् महाभारतस्य रचयिता वेदव्यासो महाभारतस्य पात्राणां समकालिकः। सत्यवती पराशरावास्तामस्य पितरौ। यमुनाद्वीपे जन्मकारणादयं &amp;lsquo;द्वैपायनः&amp;rsquo;, कृष्णवर्णेन &amp;lsquo;कुष्णमुनिः&amp;rsquo; वेदविभागविधानाच्च ‘वेदव्यासः&amp;rsquo; उच्यते। अयं हि धृतराष्ट्र-पाण्डु-विदुराणां नियोगपद्धत्या जनकः पाण्डवानां शुभचिन्तकश्चासीत् । व्यासो हि त्रिभिर्वर्षेः सदोत्थायी भूत्वा महाभारताख्यं ग्रन्थमरचयत्। तथाहि&#xA;त्रिभिर्वर्षेः सदोत्थायी कृष्णद्वैपायनो मुनिः। गामा&#xA;महाभारतमाख्यानं कृतवानिदमुत्तमम् ।। आदिपर्व, ५६. ५२।। साम्प्रतं लक्षश्लोकात्मकं महाभारतमुपलभ्यते। अत एवेदं &amp;lsquo;शतसहस्रसंहिता&amp;rsquo; इत्युच्यते। अस्य विकासस्य क्रमशस्त्रीणि स्वरूपाणि मन्यन्ते जय-भारत-महाभारतानि। महाभारतस्य मूलरूपं &amp;lsquo;जय&amp;rsquo; नाम्ना प्रथितमासीत् । पाण्डवविजय-वर्णनेनास्य प्राचीनं नाम जयमिति प्रतीयते। तथाहि &amp;lsquo;जयनामेतिहासोऽयम्&amp;rsquo;। जयस्यैव विकसनं &amp;lsquo;भारतम्&amp;rsquo; उपाख्यानरहितं चतुर्विशति श्लोकात्मकमासीत्। तथाहि-जन&#xA;चतुर्विंशति साहस्रीं चक्रे भारतसंहिताम्।&#xA;का सामना की। उपाख्यानविना तावत् भारतं प्रोच्यते बुधैः।। स पा&#xA;आदिपर्व, १.१०२-१०३।। जाणिवाहिका उपाख्यानयुतं भारतमेव महाभारतरूपेणोपबृंहितं विद्यते। लक्षश्लोकात्मके महाभारते खिलरूपस्य हरिवंशस्यापि श्लोकसंख्या सम्मिलिताऽस्ति । भृगुवंशिभिर्ब्राह्मणैः सम्पादितस्यैवास्य ग्रन्थस्य विपुलो वृद्धिंगतः परिणामः,&amp;rsquo; अध्यात्म-धर्म-नीतिविषयाणां विशदविवेचनमेव पुस्तकमिदं &amp;lsquo;विश्वकोषं&amp;rsquo; चकार । गामा जा&#xA;का बाह्याभ्यन्तरप्रमाणैः सत्यमिदं यद् वर्तमानमहाभारतस्य विरचनं गौतमबुद्धात् पूर्वमभूत्।&#xA;आकलनम-संस्कृतसाहित्ये व्यासरचितं महाभारतम् &amp;lsquo;आर्षकाव्यम्&amp;rsquo; निगद्यते।&#xA;प्रशतनाम-उपाख्यानविना तावत् भारतं प्रोच्यते बधैः।&#xA;निम्त&#xA;जवान&#xA;१. भण्डारकर रिसर्च इन्स्टीच्यूट पत्रिका भाग-१८, पृ.१७६ तथा च नागरी प्रचारिणी-पत्रिका, शाम&#xA;भाग-४५, पृ.१०५-१६२&#xA;माहिती Sins का&#xA;भूमिका महाभारतरचनाया लक्ष्यं न केवलं युद्धवर्णनमपि तु भौतिक जीवनस्य निःसारतां प्रदर्श्य प्राणिनां मोक्षं प्रत्युन्मुखीकरणं प्रतीयते। अतएव विद्यते महाभारतस्य मुख्यो रसः करुणः, वीरस्तु तस्य अङ्गरस एव। न खलु महाभारतं महाकाव्यम्, प्रत्युत इतिहासः । ग्रन्थेऽस्मिन् अरमाकं देशस्य वीरपुरुषाणां प्रशस्ता पुण्यमयी गाथा निगदिता, अतो ग्रन्थोऽयमितिहास एव। महाभारतस्यांशभूतायां गीतायां कर्मज्ञानभक्तीनां शोभनं सामञ्जस्यमस्य समन्वय-भावनायाः प्रतीकं वर्तते। नानाविधेषु प्रपञ्चेषु अनासक्तः सन् लोकः परमात्मज्ञानस्वरूपं मोक्षं प्राप्नुयादित्येव महाभारतस्य विद्यते मूलशिक्षा।&#xA;प्रस्तुतेऽस्मिन्नार्षकाव्यखण्डे रामायण महाभारत सम्बन्धिनः सर्वेऽपि विषया विवेचनपथमानीता मनीषिभिर्लेखकैः । आर्षखण्डस्यास्य सम्पादकः प्रो. भोलाशङ्कर व्यासोऽस्ति हिन्दी-संस्कृत-साहित्ययोर्विश्रुतो विद्वान्। सारस्वतसाधनाकाव्यनिरतस्य प्रो. व्यासमहोदयस्य वैदुष्यं तस्य प्रथितासु कृतिषु चकारत्येव। डा. व्यासस्य समर्थे सम्पादकत्वे प्रस्तुतखण्डस्य सकुशलं प्रकाशनन्तस्य वैदग्ध्यस्य शोभनमुदाहरणं वर्तते। प्रकाशनकार्यस्यास्य पूर्णतायां सक्रियसहयोगप्रदात्रे प्रो.भोलाशकरमहाभागाय हार्दिक धन्यवादं वितरामि। अस्य खण्डस्य सर्वेऽपि काव्यतत्त्ववेत्तारो लेखकाः साधुवादाऱ्या, येषां सारगभैरालेखै ग्रन्थोऽयं सम्पूर्णो जातः।&#xA;संस्कृतसंस्थानस्याध्यक्ष आचार्यो रामनाथ सुमनाः, निदेशिका डॉ. श्रीमती अलका श्रीवास्तवा, सहायक निदेशको डा. चन्द्रकान्त द्विवेदी च धन्यवादार्हा येषां प्रभूतं साहाय्यं सर्वथोपयोगि वर्तते।&#xA;ग प्रस्तुत खण्डस्य सम्पादने प्रकाशने च मम शिष्यस्य झोपनामकस्य डा. रमाकान्तस्य सहयोगोऽतीवोपयोगीति तमपि स्वीयैराशीर्वादैः संयोजयामि। या&#xA;सुरभारतीवाङ्मस्येदं तृतीयं कुसुमं जनमानसं स्वज्ञानसुरभिणा सुरभितं कुर्यादिति मुहुर्मुहुर्वाग्देवी शारदां प्रार्थयामि। शाम&#xA;अवसाने च शिवम् आर्ट मुद्रणालयस्य व्यवस्थापकेभ्यो द्विवेदिबन्धुभ्यो धन्यवादं ददामि, येषां प्रयासेन खण्डोऽयं शीधं प्रकाशितोऽभूत् ।। इति शम्।।&#xA;STEP जिल शाम कीजिए गित बाल कि मकान कोमट&#xA;गुरुपूर्णिमा गणेशराई विकास को राजा का बलदेव उपाध्यायः वि०सं० २०५६ मत श धि कामाची विद्या विलासः&#xA;मीणार लिपि का वामपन&#xA;का रवीन्द्रपुरी, वाराणसी। काजीति हि निरागसम्मान कामी विणणामा Pाज फी- चाक &amp;lsquo;पिनमा कधि कि लाल-पाक की&#xA;SE: शिवाज नक काममा PIE किरि जकी का&#xA;का&#xA;भमिका&#xA;साकमा&#xA;St art करबदरसदृशमखिलं भुवनतलं यत्प्रसादतः कवयः।&#xA;माग पश्यन्ति सूक्षुममतयः सा जयति सरस्वती देवी।।&#xA;संस्कृत वाङ्मय में महर्षि वाल्मीकिकृत &amp;lsquo;रामायण&amp;rsquo; आदिकाव्य माना जाता है और वाल्मीकि आदिकवि के रूप में समादृत हैं। &amp;lsquo;रामायण&amp;rsquo; सचमुच एक महान् कवि की महती कृति है, जिसमें एक ओर इसके रचयिता की विलक्षण काव्य-प्रतिभा का समावेश है और दूसरी ओर जिस देश में इसकी रचना हुई, वहाँ के सामाजिक, धार्मिक, सांस्कृतिक, आध्यात्मिक और आदर्श जीवन की समग्रताओं का समवेत समन्वय है। आदिकाव्य &amp;lsquo;रामायण&amp;rsquo; रामचरित पर आधृत, परवर्ती महाकवियों और नाटककारों के महाकाव्यों और नाटकों का उपजीव्य होने के साथ ही भारतीय परिवारों का धर्मग्रन्थ, आर्यों के आचार-विचार, संस्कार-सम्बन्धों, चिरन्तन भक्ति-भावना, मैत्री-भावना और आदर्श उदात्तता का प्रतिनिधि ग्रन्थरत्न है। रामायण के चिरस्थायी अस्तित्व के विषय में महर्षि वाल्मीकि की यह उक्ति सर्वथा सार्थक है-&amp;ldquo;जब तक पर्वतों और सरिताओं का अस्तित्व इस धरती पर विद्यमान रहेगा, तब तक रामायण की कथा संसार में बनी रहेगी। जीवन को ओजस्वी तथा उदात्त बनाने के लिये रामायण में जिन आदर्शों को वाल्मीकि ने अमर तूलिका से चित्रित किया, वे भारतवर्ष के लिये ही मान्य और समादरणीय नहीं हैं, प्रत्युत वे मनुष्य मात्र के समक्ष उच्च नैतिक स्तर तथा सामाजिक एवं सांस्कृतिक उदात्त भावना को प्रस्तुत करते हैं। हमारी दृष्टि में &amp;lsquo;रामायण&amp;rsquo; शाश्वतवाद का समुज्ज्वल निदर्शन है, क्योंकि वह मानव जीवन के स्थायी बहुमूल्य तत्त्वों से निर्मित है। RET&#xA;संस्कृत की समालोचक-दृष्टि में रामायण &amp;lsquo;सिद्धरस&amp;rsquo; प्रबन्ध कहा गया है- RAPE&#xA;सन्ति सिद्धरसप्रख्या ये च रामायणादयः।&#xA;कथाश्रया न तैर्योज्या स्वेच्छा रसविरोधिनी।। अर्थात् जिसमें रस की भावना नहीं करनी पड़ती, अपितु रस आस्वाद के रूप में ही परिणत हो गया रहता है, वह काव्य &amp;lsquo;सिद्धरस&amp;rsquo; कहलाता है, जैसे रामायण। हमारा हृदय राम-जानकी-कथा से इतना स्निग्ध, रससिक्त और घुलमिल गया है कि हमारे लिये राम&#xA;और सीता किसी अतीत युग की स्मृति न रहकर वर्ममान युग के जीवन्त प्राणी के रूप में परिणत हो गये हैं। अतएव रामायण को &amp;lsquo;सिद्धरस&amp;rsquo; काव्य कहा गया है। अपनी इसी मौलिक विशेषता के कारण देश-काल की सीमाओं से ऊपर उठकर &amp;lsquo;रामायण&amp;rsquo; आज विश्व-साहित्य&#xA;१. यावत्स्थास्यन्ति गिरयः सरितश्च महीतले। तावद् रामायणकथा लोकेषु प्रचरिष्यति। बाल का.२.३६ २. आनन्दवर्धन, ध्वन्यालोक पृ. १४८&#xA;भूमिका&#xA;की महती कृति और आदिकवि वाल्मीकि विश्वकवि के रूप में पूजित हैं।&#xA;उपक्रम&#xA;वाल्मीकि निर्मल प्रतिभा के धनी, दैवी गुणों से विभूषित, आर्षदृष्टि रखने वाले एक महान कवि थे। कवि के वास्तविक स्वरूप की झलक साहित्यालोचकों को वाल्मीकि के उदाहरण से ही मिली। क्रान्तद्रष्टा कवि की कल्पना में &amp;lsquo;दर्शन&amp;rsquo; के साथ &amp;lsquo;वर्णन&amp;rsquo; का भी मज्जुल समन्वय रहता है। महर्षि वाल्मीकि को वस्तुओं का निर्मल दर्शन नित्य रूप से था, परन्तु जब तक वर्णन का उदय नहीं हुआ तब तक उनकी कविता प्रकट नहीं हुई। इस सन्दर्भ में प्रसिद्ध आलोचक भट्टतौत का यह कथन सर्वथा सार्थक है- माना&#xA;तथा हि दर्शने स्वच्छे नित्येऽप्यादिकवेर्मुनेः।&#xA;नोदिता कविता लोके यावज्जाता न वर्णना।। संस्कृत की काव्य-धारा रसकूल का आश्रय लेकर प्रवाहित होगी-इसका आभास उसी समय मिल गया जब प्रेम-परायण सहचर के आकस्मिक वियोग से सन्तप्त क्रौञ्ची के करुण क्रन्दन को सुनकर महर्षि के हृदय का शोक श्लोक रूप में छलक पड़ा था-&amp;ldquo;शोकः श्लोकत्वमागतः५। घटना प्रसिद्ध है कि जब व्याध के बाण से विधे हुए क्रौञ्च के लिये विलखती क्रौञ्ची का करुण निनाद ऋषि ने सुना, तो उनके मुख से सहसा यह श्लोक निकल पड़ा&#xA;मा निषाद प्रतिष्ठां त्वमगमः शाश्वतीः समाः।&#xA;यत्क्रौञ्चमिथुनादेकमवघीः काममोहितम् ।। २.१५ अर्थात् हे निषाद! तुमने कामविह्वल इस पक्षी को मारा है, अतः तुम सदा के लिये प्रतिष्ठा प्राप्त न करो। महर्षि की इस मङ्गलमयी वाणी को सुनकर स्वयं ब्रह्मा उपस्थित हुए&#xA;और उन्होंने उनसे रामचरित को लिखने के लिये कहा। रामायण की रचना इसी प्रेरणा की परिणति है। लौकिक संस्कृत में व्यवहृत होने वाले सम अक्षर से युक्त अनुष्टुप् का प्रथम प्रयोग वाल्मीकि ने ही किया, जिसमें लघु-गुरु का निवेश नियमबद्ध था।&#xA;रामायण-कथा की एक विलक्षणता यह है कि इसके गायक कोई और नहीं, स्वयं वाल्मीकि शिष्य और राम के पुत्र लव-कुश हैं। इन यमल भाईयों ने राम के समक्ष सम्पूर्ण रामायण का मधुर स्वरों में गायन किया था। वाल्मीकि राम के समकालिक थे। उन्हें&#xA;काव्यस्ष्यात्मा स एवार्थस्तथा चादिकवेः पुरा। क्रौञ्चद्वन्द्ववियोगोत्थः शोकः श्लोकत्वमागतः।&#xA;ध्वन्यालोक १.५ तुलनीय, निषादविद्धाण्डजदर्शनोत्थः श्लोकत्वमापद्यत यस्य शोकः। रघुवंश १४. ६० २. बालकाण्ड-२. २३, ३२ आकया कि&#xA;१०&#xA;आर्षकाव्य-खण्ड दिव्य-दृष्टि प्राप्त थी। उसी दिव्य दृष्टि से उन्होंने राम के अतीत-वर्तमान और अनागत चरित का अवलोकन करके उसे काव्यबद्ध किया था। इसीलिये आदिकवि ने राम के समग्र चरित के यथार्थ एवं आदर्श पक्ष का आकलन किया था। है कोई ऐसी अद्भुत घटना का उदाहरण विश्व के किसी साहित्य में ? उत्तर नकारात्मक ही होगा। कमर&#xA;3 आदिकाव्य रामायण को &amp;lsquo;चतुर्विंशतिसाहस्रीसंहिता&amp;rsquo; कहते हैं, अर्थात् इसमें २४ हजार श्लोक हैं-ठीक उतने ही हजार जितने गायत्री के अक्षर हैं। प्रत्येक हजार श्लोक का प्रथम अक्षर गायत्री मन्त्र के ही अक्षर से क्रमशः आरम्भ होता है, ऐसी विद्वज्जनों की मान्यता है। रामायण में पाठ-भेद भी बहुत है। उत्तरी भारत, बंगाल, कश्मीर तथा दक्षिण भारत से रामायण के जो संस्करण उपलब्ध हैं उनमें पर्याप्त पाठभेद हैं। बाह्य तथा आन्तरिक प्रमाणों के साक्ष्य के आधार पर रामायण का रचनाकाल बुद्ध से पूर्व माना जाता है। निष्कर्षतः रामायण का निर्माण ५०० ई. पूर्व से पहले मानना युक्तिसंगत है।&#xA;। ।&#xA;चारत्राकनमा&#xA;जाउया -राजकिय आदिकवि वाल्मीकि ने अपने काव्य-मन्दिर की पीठ पर प्रतिष्ठित किया है- मर्यादा पुरुषोत्तम रामचन्द्र को। विभिन्न सम-विषम परिस्थितियों के बीच रहकर व्यक्ति अपने शील के सौन्दर्य की धीरतापूर्वक किस प्रकार रक्षा कर सकता है, इसकी सीख हमें वाल्मीकि ने ही दी है। आदिकवि ने राम के चरित्र को समस्त आदर्शो के पुञ्जीभूत विग्रह के रूप में प्रस्तुत किया है। चरित नायक राम शोभन गुणों के पुञ्ज हैं। राम की उदात्तता स्पृहणीय है। वे कृतज्ञता की मूर्ति हैं। किसी प्रकार के किये गये एक भी उपकार से संतुष्ट हो जाते हैं, किन्तु सैकड़ों अपकारों को भूल जाते है&#xA;हमालीपनका कथञ्चिदुपकारेण कृतेनैकेन तुष्यति। पर मानमरत्वपकाराणा शतमप्यात्मवत्तथा।। २.१.१&#xA;किमी राम के उदार हृदय की पूर्ण झलक उनके एक वाक्य से मिलती जिसे उन्होंने सीता की सुधि लाने वाले उपकारी हनुमान् से कहा था&#xA;पनि&#xA;सिफिजाजभर मयूयेव जीर्णतां यातु यत् त्वयोपकृतं हरे। णापा र नरः प्रत्युपकारार्थी विपत्तिमभिकांक्षति।७.४०.२४।। उन् राम, हनुमान् पर विपत्ति आये और हम उनका उपकार करें, यह सोच भी नहीं सकते। राम की हार्दिक उदारता का यह उदाहरण कितना मार्मिक है? उदारता की दूसरी कड़ी का उदाहरण रावण-वध के बाद विभीषण के प्रति राम की निम्न उक्ति में मिलता है&#xA;मरणान्तानि वैराणि निवृतं नः प्रयोजनम्। क्रियतामस्य संस्कारो ममाप्येष यथा तव।।६.१०६.२५।।&#xA;११&#xA;my&#xA;My&#xA;EPFIR&#xA;भूमिका मृत्यु ही शत्रुता की समाप्ति है। रावण के मरने के बाद हमारा अभीष्ट सिद्ध हो गया। अब इसका उचित संस्कार करो। जैसे यह तुम्हारा है, वैसे ही मेरा भी, शत्रु के प्रति इतनी उदार भावना रखना युद्ध के इतिहास में अपूर्व घटना है। निकिता र डित राम की धीरता विलक्षण है। विपत्ति के उत्ताल तरङ्गों को सहते हुये भी हिमालय की भाँति अचल राम के हृदय में विकार उत्पन्न नहीं होता। राज्य से वञ्चित राम के मुख पर वन जाते हुए, विषाद की कोई रेखा नहीं उभरती- यश&#xA;न वनं गन्तु कामस्य त्यजतश्च वसुन्धराम्।।&#xA;सर्वलोकातिगस्येव लक्ष्यते चित्तविक्रिया।२.१६.३३।। यह मानव जीवन राम-दर्शन के बिना निरर्थक है-भाव हमा गण गणपण यश्च रामं न पश्येत्तु यं च रामो न पश्यति। का&#xA;निन्दितः सर्वलोकेषु स्वात्माप्येवं विगर्हते।२.१७.१४। यही राम की सर्वलोकहितभावना और सर्वलोकप्रियता का रहस्य है। राम तो धर्म के साक्षात् रूप हैं-&amp;ldquo;रामो विग्रहवान् धर्मः। सीता का चरित्र भारतीय नारी के महान् आदर्श का प्रतीक है। रावण के बार-बार याचना करने पर भी सीता का रावण के प्रति तिरस्कार पूर्ण वचन भारतीय पतिव्रता ललना का गौरवगान करता रहेगा&#xA;चरणेनापि सव्येन न स्पृशेयं निशाचरम्।&#xA;केकि कि pp रावणं किं पुनरहं कामयेयं विगर्हितम् ।५.२६.१०।। अर्थात् इस निशाचर रावण से प्रेम करने की बात तो दूर रही, मैं तो इसे अपने बायें पैर से भी नहीं छू सकती।&#xA;_रावण-विजय के अनन्तर राम सीताचरित्र की शुद्धता पर सन्देह करते हुए जन सामान्य के सामने अनेक कटुवचन कहे। उन वचनों के उत्तर में सीता ने राम से जो कहा, वह अत्यन्त ही मर्मस्पर्शी है। हे नरश्रेष्ठ! आपने मेरे चरित्र पर, क्रोधावेश में नारी के दुर्बल पक्ष स्त्रीत्व को आगे करके लांछन लगाया है। आपने मेरे प्रबल पक्ष पत्नीत्व तथा पातिव्रत&#xA;को पीछे ढकेल दिया है हिFREPLA&#xA;त्वया तु नरशार्दूल क्रोधमेवानुवर्तता। कापसासारामा&#xA;माम किस लघुनेव मनुष्येण स्त्रीत्वमेव पुरस्कृतम् ।। न प्रमाणीकृतः पाणिर्बाल्ये बालेन पीडितः।&#xA;मम भक्तिश्च शीलञ्च सर्वं ते पृष्ठतः कृतम्। ६.११६.१४,१६ ।। और सीता ने अपने चरित्र की शुद्धता अग्निपरीक्षा देकर सिद्ध कर दी। सीता की यह साहसिक अग्निपरीक्षा पतिव्रता नारी-समाज की सम्मान रक्षा का अप्रतिम उदाहरण है।&#xA;का&#xA;१२&#xA;आर्षकाव्य-खण्ड&#xA;म पत्नी की महत्ता पति के सुख-दुःख में साथ देने में है। रामवन-गमन में सीता का, वन में साथ चलने का युक्तिपूर्ण आग्रह उनकी पतिपरायता का ज्वलन्त उदाहरण है। अन्त में राम ने पुनः वाल्मीकि के समक्ष जब सीता से अपनी शुद्धता को प्रमाणित करने को कहा, तो इस बार पतिव्रता सीता ने शपथ-पूर्वक रसातल-गमन का निश्चय किया और यह कहती हुई कि यदि मैं मन, वाणी और कर्म से केवल श्रीराम की ही आराधना करती हूँ तो भगवती पृथिवी अपनी गोद में स्थान दें, वह धरती में समा गई। सीता के इस रसातल-प्रवेश में, उनकी अन्तर्वेदना की मूक कथा किस सहृदय को समुद्वेलित नहीं करती?&#xA;राम-सीता का निर्मल भव्य चरित्र वाल्मीकि की कोमल, किन्तु सशक्त काव्य-प्रतिभा का शोभन निदर्शन है। महर्षि वाल्मीकि की दृष्टि में चरित्र ही मानवता की सच्ची कसौटी है। राम और सीता का प्रशस्त चरित्र ही आर्य चरित्र का आदर्श है और वह मानवता की चरम अभिव्यक्ति है। सत्यप्रतिज्ञ दशरथ, भायप भगति के प्रतीक भरत, सेवापरायण लक्ष्मण, सच्चा मित्र सुग्रीव और अनन्य सेवक हनुमान् का चरित भी रामायण का विशेष अवदान&#xA;महाभारत&#xA;महर्षि वेदव्यास रचित &amp;lsquo;महाभारत&amp;rsquo; आर्य संस्कृति तथा भारतीय सनातन धर्म का एक महान् ग्रन्थ तथा अमूल्य रत्नों का विपुल भण्डार है। भगवान् व्यास ने महाभारत में वर्णित विषय का उल्लेख करते हुए स्वयं कहा है-&amp;ldquo;इस महाभारत में मैंने वेदों के रहस्य और विस्तार, उपनिषदों के सम्पूर्ण सार, इतिहास-पुराणों के उन्मेष और निमेष, चातुर्वर्ण्य के विधान, पुराणों के आशय, ग्रह-नक्षत्रों के परिमाण, न्याय, शिक्षा, चिकित्सा, दान, पाशुपत, तीर्थों, पुण्य देशों, नदियों, पर्वतों, वनों और समुद्रों का भी वर्णन किया है&amp;rdquo; वस्तुतः महाभारत गूढार्थयुक्त ज्ञान-विज्ञान शास्त्र है, राजनीतिक दर्शन है, कर्मयोग तथा भक्तिशास्त्र है, अध्यात्मविद्या है, आर्यजाति का इतिहास है और सर्वार्थसाधक तथा सर्वशास्त्रसंग्रह है। ऋषियों ने इतिहास-पुराण को पञ्चम वेद की संज्ञा देकर महाभारत की महत्ता स्वीकार की है। महाभारत एक ऐसा महासागर है, जिसमें असंख्य ज्ञान सरितायें मिलकर ऐसी एकप्राण हो चुकी हैं जिससे यह सिद्ध होता है कि जो कुछ इसमें नहीं है, वह इस पृथिवी पर कहीं भी नहीं है-“यन्नेहास्ति न तत् क्वचित्” । &amp;lsquo;महाभारत&amp;rsquo; भारतवर्ष की समुज्ज्वल ज्ञान-परम्परा का एकमात्र अमर स्मारक है। इसीलिए महत्ता, भार अथवा गम्भीरता की विशेषता से ही इसको &amp;lsquo;महाभारत&amp;rsquo; कहते हैं। महाभारत के माहात्म्य के विषय में महर्षि व्यास ने स्पष्ट कहा है&#xA;१. महाभारत, आदिपर्व ।।अनुक्रमणिका ।।१.६२-७० २०. महत्त्वाद् भारवत्वात् च महाभारतमुच्यते।। आदिपर्व २.२७४&#xA;१३&#xA;भूमिका यो विद्याच्चतुरो वेदान्साङ्गोपनिषदो द्विजः। न चाख्यानमिदं विद्यान्नैव स स्याद्विचक्षणः।।।&#xA;अर्थशास्त्रमिदं प्रोक्तं धर्मशास्त्रमिदं महतु।&#xA;कामशास्त्रमिदं प्रोक्तं व्यासेनामितबुद्धिना।। महा.आ.प.२ अध्याय।। र अर्थात् इस आख्यान को बिना जाने हुए जो पुरुष वेदाङ्ग तथा उपनिषदों को भले जाने, वह कभी विचक्षण नहीं कहा जा सकता; क्योंकि यह महाभारत एक साथ ही अर्थशास्त्र, धर्मशास्त्र और कामशास्त्र है। व्यास ने स्वयं महाभारत को समस्त कविजनों के लिये उपजीव्य कहा है। इस ग्रन्थ के अभ्यास से कवियों की बुद्धि में स्फूर्ति उत्पन्न होती&#xA;TEST इतिहासोत्तमादस्माज्जायन्ते कविवद्धयः। HARTED इदं कविवरैः सर्वैराख्यानमुपजीव्यते।।&#xA;महाभारत का सांस्कृतिक मूल्य भी महत्त्वपूर्ण है। हम इस ग्रन्थ के अध्ययन से ही अपनी संस्कृति के विशुद्ध स्वरूप से परिचित हो सकते हैं। भारतीय वाङ्मय का सर्वश्रेष्ठ ग्रन्थ &amp;lsquo;भगवद्गीता&amp;rsquo; इस महाभारत का एक अंश है। इसके अतिरिक्त &amp;lsquo;विष्णुसहस्रनाम&amp;rsquo; &amp;lsquo;अनुगीता&amp;rsquo;, &amp;lsquo;भीष्मस्तवराज&amp;rsquo;, &amp;lsquo;गजेन्द्र-मोक्ष&amp;rsquo; जैसे आध्यात्मिक तथा भक्तिपूर्ण ग्रन्थ इसी के&#xA;अंश हैं। इन्हीं पाँच ग्रन्थों को ‘पञ्चरत्न&amp;rsquo; कहा जाता है।&#xA;_ &amp;lsquo;महाभारत&amp;rsquo; के उपाख्यानों का अवलम्बन करके परवर्ती संस्कृत कवियों ने काव्य, नाटक, गद्य, चम्पू, कथा, आख्यायिका आदि नाना प्रकार के साहित्य की रचना की है। हिन्दी में भी राष्ट्रकवि मैथिलीशरण गुप्त और रामधारी सिंह दिनकर ने क्रमशः &amp;lsquo;द्वापर&amp;rsquo;, &amp;lsquo;कुरुक्षेत्र&amp;rsquo;, &amp;lsquo;रश्मिरथी&amp;rsquo; आदि काव्यग्रन्थों की रचना महाभारत की कथा को ही आधार मानकर की है। भारत की प्राचीन राजनीति के ज्ञान के लिये यह ग्रन्थ अत्यन्त उपयोगी है। विदुरनीति, जिसमें आचार तथा लोकव्यवहार के नियमों का शोमन निरूपण है, महाभारत का ही एक अंश है। इस प्रकार ऐतिहासिक, धार्मिक, सांस्कृतिक, राजनीतिक आदि दृष्टियों से महाभारत एक गौरवपूर्ण ग्रन्थरत्न है।&#xA;रचयिता-महाभारत के रचयिता वेदव्यास महाभारत के पात्रों के समकालिक थे। इनका उन पात्रों के साथ घनिष्ठ सम्बन्ध था। इनकी माता का नाम सत्यवती था और पिता पराशर मुनि थे। सत्यवती चेदिराज वसु उपरिचर के वीर्य से यमुना के किसी द्वीप में उत्पन्न हुई थी। यमुना-द्वीप में जन्म लेने के कारण व्यास जी &amp;lsquo;द्वैपायन&amp;rsquo;, शरीर के रग के कारण &amp;lsquo;कृष्णमुनि&amp;rsquo; तथा यज्ञीय उपयोग के लिये वेद को चार भागों में विभक्त करने के कारण &amp;lsquo;वेदव्यास&amp;rsquo; कहे जाते हैं। ये धृतराष्ट्र, पाण्डु तथा विदुर के नियोगपद्धति से जन्मदाता और पाण्डवों के शुभचिन्तक थे। इन्होंने तीन वर्षों तक सतत परिश्रम से सदा उत्थान से इस&#xA;१४&#xA;आर्षकाव्य-खण्ड&#xA;अनुपम ग्रन्थ की रचना की- निकम्मानना&#xA;त्रिभिर्वर्षेः सदोत्थायी कृष्णद्वैपायनो मुनिः।&#xA;महाभारतमाख्यानं कृतवानिदमुत्तमम् ।।आदिपर्व, ५६. ५२।। ना कलेवर-आजकल महाभारत में एक लाख श्लोक उपलब्ध हैं। इसलिये इसे &amp;lsquo;शतसाहन-संहिता&amp;rsquo; कहते हैं। इसके विकास में तीन क्रमिक स्वरूप माने जाते हैं-१.जय, २.भारत, ३.महाभारत, । इस ग्रन्थ का मूलरूप &amp;lsquo;जय&amp;rsquo; नाम से प्रसिद्ध था। पाण्डवों के विजय-वर्णन के कारण इसका प्राचीन नाम जय था-“जयनामेतिहासोऽयम्”। जय के अनन्तर विकसित होने पर इसका नाम पड़ा &amp;lsquo;भारत&amp;rsquo;। उस समय इसका परिमाण केवल चौबीस हजार श्लोक था और यह आख्यानों से रहित था। लगभग पाँच सौ वर्ष ई. पूर्व विरचित आश्वलायन ग्रह्यसूत्र में &amp;lsquo;भारत&amp;rsquo; के साथ &amp;lsquo;महाभारत&amp;rsquo; का नाम निर्दिष्ट है। &amp;lsquo;भारत&amp;rsquo; के वर्तमान रूप में परिबृंहण का कार्य उपाख्यानों के जोड़ने से ही निष्पन्न हुआ है। इन उपाख्यानों में कुछ तो प्राचीन ऋषि तथा राजाओं के जीवन से सम्बद्ध होने से घटना प्रधान हैं। कुछ ऐतिहासिक तथा कुछ लोककथा के ही साहित्यिक संस्करण हैं। अध्यात्म, धर्म तथा नीति की विशद विवेचना ने इस ग्रन्थ को भारतीय धर्म तथा संस्कृति का विशाल &amp;lsquo;विश्वकोष&amp;rsquo; बना दिया है। डॉ. सुक्थणकर का मत है कि भृगुवंशी ब्राह्मणों के द्वारा किये गये सम्पादनों का ही परिणाम महाभारत का वर्तमान वृद्धिंगत रूप है। आजकल उपलब्ध महाभारत की श्लोक संख्या एक लाख है। इसमें हरिवंश की श्लोक संख्या भी सम्मिलित है क्योंकि परिशिष्ट होने से हरिवंश भी महाभारत का अविभाज्य अङ्ग माना गया है। 15&#xA;अन्तः बाह्य प्रमाणों के साक्ष्य पर यह निर्विवाद सत्य है कि वर्तमान महाभारत का निर्माण गौतम बुद्ध के पूर्व युग से सम्बद्ध है। ईस्वी पूर्व पञ्चम या षष्ठ शती में उसकी&#xA;रचना हुई।&#xA;महाभारत के खण्डों को पर्व कहते हैं। पर्यों की संख्या १८ है-१.आदि, २.सभा, ३.वन, ४.विराट, ५.उद्योग, ६.भीष्म, ७.द्रोण, ८.कर्ण, ६.शल्य, १०.सौप्तिक, ११.स्त्री, १२.शान्ति, १३.अनुशासन, १४.अश्वमेध, १५.आश्रमवासी, १६.मौसल, १७.महाप्रस्थानिक, १८.स्वर्गारोहण। महाभारत के इन अठारह पर्वो में चन्द्रवंश का इतिहास, कौरववंश, पाण्डवों की उत्पत्ति, उनका परस्पर युद्ध, कौरव-पराजय, पाण्डव-विजय, भीष्म द्वारा युधिष्ठिर को राजधर्म तथा मोक्षधर्म का उपदेश, युधिष्ठिर का अश्वमेधयज्ञ, धृतराष्ट्र का&#xA;निगो&#xA;१. चतुविंशतिसाहसी चक्रे भारतसंहिताम् । उपाख्यानैर्विना तावत् भारतं प्रोच्यते बुधैः ।।&#xA;आदिपर्व.१। १०२-१०३ ।। भण्डारकर रिसर्च इन्सटीच्यूट की पत्रिका, भाग १८, पृ. १७६ तथा नागरी प्रचारिणी पत्रिका, 2 र भाग ४५, पृ. १०५-१६२&#xA;पीक&#xA;सिका&#xA;२.&#xA;5&#xA;भूमिका वानप्रस्थ, यादववंशविनाश, पाण्डवों की हिमालय-यात्रा तथा स्वर्गारोहण मुख्यतया वर्णित हैं। इनके अतिरिक्त महाभारत में अनेक रोचक तथा शिक्षाप्रद उपाख्यान भी हैं, जिनमें शकुन्तलोपाख्यान, मत्स्योपाख्यान, रामोपाख्यान, शिवि उपाख्यान, सावित्री उपाख्यान तथा नलोपाख्यान विशेष प्रसिद्ध हैं।&#xA;किसान मारमा आकलन-संस्कृत साहित्य में वाल्मीकि और व्यासरचित काव्य &amp;lsquo;आर्षकाव्य&amp;rsquo; के नाम से विख्यात हैं। व्यास की महाभारत-रचना का उद्देश्य केवल युद्धों का वर्णन नहीं है, प्रत्युत इस भौतिक जीवन की असारता दिखलाकर प्राणियों को मोक्ष की ओर उन्मुख करना है। अतएव महाभारत का मुख्य रस शान्त है, वीर तो उसका अङ्गरस है। महाभारत महाकाव्य न होकर इतिहास है, क्योंकि वह हमारे देश के प्रशस्त वीरों की पुण्यमयी गाथा है। यह वह धार्मिक ग्रन्थ है जिसमें प्रत्येक श्रेणी का मनुष्य अपने जीवन को सुधारने की सामग्री प्राप्त करता है। राजनीति का तो यह सर्वस्व ही है। राजा और प्रजा के पृथक्-पृथकू अधिकारों और कर्तव्यों का उपयुक्त वर्णन इसकी महती विशेषता है। महाभारत की अंशभूत &amp;lsquo;भगवद्गीता&amp;rsquo; में कर्म, ज्ञान और भक्ति का मञ्जुल सामञ्जस्य इसकी समन्वय भावना का प्रतीक है। नानाविध विकट प्रपञ्चों में लिप्त न होकर मानव आत्मज्ञानरूप मोक्ष प्राप्त करे, महाभारत की यही शिक्षा है।&#xA;संस्कृत वाङ्मय-इतिहास के इस तृतीय आर्षकाव्य-खण्ड में कुल २७ अध्याय हैं, जिनमें रामायण एवं महाभारत के विविध विषयों का साङ्गोपाङ्ग विवेचन किया गया है। रामायण विवेचन क्रम में, रामायण का स्वरूप, उसका काव्य-सौन्दर्य, उसमें वर्णित समाज, धर्म, संस्कृति, राजनीति तथा युद्ध प्रणाली का सविस्तर प्रामाणिक विवरण है। इसके साथ ही जैन परम्परा में रामायण-कथा आधुनिक भाषा-रामायणों पर रामायण का प्रभाव, राम कथा पर आधृत संस्कृत साहित्य, महाभारत, पुराण साहित्य और अन्य संस्कृत रामायणों में रामकथा, लोक-साहित्य एवं लोकपरम्परा में रामायण तथा वाल्मीकि रामायण का विदेशी रामकथा पर प्रभाव इन विषयों का भी सशक्त वर्णन महत्त्वपूर्ण है।&#xA;महाभारत वर्णन-प्रसङ्ग में, महाभारत का परिचय, भगवद्गीता, अनुगीताएँ, महाभारत पर आधृत संस्कृत साहित्य, महाभारत में काव्य-सौन्दर्य, महाभारत में वर्णित धर्म, संस्कृति, समाज, राजनीति, युद्धनीति, महाभारत सम्बद्ध जैन कथा-साहित्य, आधुनिक भारतीय भाषाओं में महाभारत से सम्बद्ध साहित्य, लोक-साहित्य तथा परम्परा में महाभारत और विदेशों में महाभारत इन विषयों का सारगर्भ विवेचन महाभारत के समग्र स्वरूप को उद्घाटित करता है। संस्कृत साहित्य के उपर्युक्त दोनों महनीय आर्षग्रन्थ परवर्ती संस्कृत एवं संस्कृतेतर साहित्य-रचना के उपजीव्य के रूप में सदा अमर रहेंगे। कर इस &amp;lsquo;आर्षकाव्य-खण्ड&amp;rsquo; के सम्पादक प्रो. भोलाशंकर व्यास संस्कृत एवं हिन्दी साहित्य के उद्भट विद्वान् हैं। वे काशी हिन्दू विश्वविद्यालय के हिन्दी विभाग में अध्यक्ष पद को सुशोभित कर चुके हैं। डॉ. व्यास साहित्यशास्त्रमर्मज्ञ, समालोचक और समर्थ लेखक हैं। ऐसे मनीषी सम्पादक के सम्पादकत्व में इस खण्ड का प्रकाशन विशेष महत्त्व रखता है। मैंआर्षकाव्य-खण्ड प्रो. व्यास का हृदय से आभारी हूँ- जिनका वैदुष्यपूर्ण सम्पादन-कार्य इस खण्ड की पूर्णता में विशेष उपादेय है।&#xA;प्रस्तुत खण्ड के लेखक-प्रो.भोलाशंकर व्यास, डॉ. रामकरण शर्मा, डॉ. कृष्णदेव उपाध्याय, डॉ. जगन्नाथ पाठक, डॉ. राजाराम जैन, डॉ. प्रभुनाथ द्विवेदी, डॉ.रमानाथ त्रिपाठी, डॉ. रमाकान्त झा, डॉ. बृजेश कुमार शुक्ल तथा डॉ. प्रीतिप्रभा गोयल काव्यशास्त्र के मर्मज्ञ विद्वान् हैं। उन सबों के वैदुष्यपूर्ण सारगर्भ आलेखों से यह आर्षखण्ड महनीय हो सका है, अतः उनके इस प्रशंसनीय कार्य के लिये उन्हें साधुवाद देता हूँ।&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कत संस्थान के अध्यक्ष आचार्य रामनाथ समनाः, निदेशक डॉ. श्रीमती अलका श्रीवास्तवा तथा सहायक निदेशक डॉ. चन्द्रकान्त द्विवेदी के अथक प्रयास से यह आर्षकाव्य-खण्ड प्रकाशित हो सका है, अत एव उन्हें हार्दिक धन्यवाद देता हूँ। इस सन्दर्भ में भाषा विभाग, उत्तर प्रदेश शासन के अधिकारियों तथा संस्कृत संस्थान की कार्यकारिणी समिति के सदस्यों का अमूल्य सहयोग श्लाधनीय है, जिनके निरन्तर उत्साह-वर्धन से संस्कृत वाङ्मय के इतिहास का प्रकाशन कार्य चल रहा है। शिक्षामा&#xA;प्रस्तुत आर्षकाव्य-खण्ड के सम्पादन में मेरे प्रिय शिष्य डॉ. रमाकान्त झा का सश्रम सहयोग रहा है, अतः मैं डॉ. झा को हृदय से आशीर्वाद देता हूँ और उनके दीर्घायुष्य की कामना करता हूँ। र अन्त में मैं शिवम् आर्ट के व्यवस्थापक द्विवेदी बन्धुओं के प्रति भी शुभ कामना व्यक्त करता हूँ, जिनके सक्रिय सहयोग से यह खण्ड यथासमय प्रकाशित हो सका है। इति शम्।&#xA;गुरुपूर्णिमा&#xA;वि.सं. २०५६&#xA;बलदेव उपाध्याय&#xA;विद्या विलास रवीन्द्रपुरी, वाराणसी&#xA;का किला शाशी पार करना&#xA;का दिन&#xA;मिया माजगाः&#xA;भूमिका&#xA;सावित्रीव रुचिस्तथा हुतवहज्वालेव यज्ञारणौ, दिव्या वागिह मन्त्रदैवतमयी प्रादुर्बभूव स्वयम्।।&#xA;आद्यानां किल चक्षुषोर्विवृणुते ज्योतिः कवीनां परं, सेयं वैदिकभारती विजयते सद्भारते भारते।। (१) या सा हैमवती दिवोथ दुहिता सूर्यप्रियोषा यथा,&#xA;कर देवेभ्यः प्रकटीचकार निखिलं दिव्यं रहस्यं पुरा। सुव्यक्तोपनिषत्सु या मधुमयी विद्येव विद्योतते, शब्दब्रह्ममयी परा भगवती जेजीयते भारती।। (२) रसेन करुणेन या विगलिता स्वयं निर्झर-, स्तुतिप्रसरनिर्भरा ननु महाकवेरादिमात् ।। महीधरनिभादसौ जयति रावणारेर्गुण प्रकर्षकलझाङ्कृतैर्जगति संस्कृता भारती।। (३) यस्यां योगेश्वरवरमुखाच्छूयते शङ्खशब्दो, गाण्डीवज्याध्वनिरपि रणत्किङ्किणीकोरणेषु ।। धर्मे स्वे स्वे विहितमनसां कर्मणां चोपदेशै&#xA;प्सस्येयं भुवि विजयतां भारती भारतीया।। (४) या गडा&#xA;यो राजा (सम्पादकस्य) । भारतीयवाङ्मये महर्षिवाल्मीकिविरचितं रामायणं महर्षेः कृष्णद्वैपायनस्य महाभारतंचेत्यार्षमहाकाव्यद्वयं वैदिकवाङ्मयानन्तरं महत् पदं वैशिष्ट्यं चाधत्ते। भारतीयसंस्कृतेर्विकासयात्रायां वैदिकसंस्कृतेरनन्तरं यः पश्चाद्भावी परिवर्तनक्रमो जातस्तस्य विवरणमत्रार्षमहाकाव्यद्वये सुस्पष्टतया दरीदृश्यते। अनयोर्महाकाव्ययोः पर्यालोचनेनेदं सम्यग्विज्ञातं भवति यदेतयोः सामाजिकी व्यवस्था, मानवीयाचारव्यहारप्रक्रिया, चिन्तनपद्धतिश्च वैदिकवाङ्मये समुपलब्धायाः स्थितेः कामपि विशिष्टां परिवर्तितां प्रकृति स्फुटीकुर्वन्ति। आर्षमहाकाव्ययुगे वैदिकः समाजो ग्रामसभ्यतामाश्रमव्यवस्थां, तपोवनस्थिति, पशुपालनसंस्कृतिं च शनैश्शनैर्विहाय विकसनप्रक्रियामनुसरन्नभिलक्ष्यते। वैदिकयुगीना आर्याः पशुपालनपरामार्थिकी स्थितिं हित्वा निरन्तरं कृषिपरामार्थिकी वृत्तिं समवलम्बमाना दृश्यन्ते। मूलतो ग्रामसभ्यता क्रमशो नागरिकसभ्यतायां परिवर्तमाना समुपलभ्यते। आर्यजनानां राजनीतिकव्यवस्थापि गणशासनप्रक्रियां त्यजन्ती राजतन्त्रात्मिकां शनैश्शनैरवलम्बते स्म। दासवर्णै रार्येतरजनैर्यो युध्यमाना । आर्यजनास्तत्तदार्यगणस्य प्रभुत्वस्थापनायाधुना परस्परमपि विग्रहं युद्धं च विदधतो दरीदृश्यन्ते।&#xA;१८&#xA;आर्षकाव्य-खण्ड वैदिकयुगीनाया गणतन्त्रात्मकशासनव्यवस्थायाः स्थाने वंशानुगता राजतन्त्रव्यवस्था महाकाव्यद्वयेत्र बद्धमूला परिलक्ष्यते।&#xA;भारतीयवाङ्मयेऽपि भाषिकी निरन्तरं परिवर्तनशीला दृश्यते। नव्यपरिस्थित्यनुसार मार्यजनानां भावसन्ततिं चिन्तनप्रक्रियांचाभिव्यंजयितुं वैदिकमन्त्रेष्वपि ऋचां स्थाने यजुषां प्रयोग एधमानो दरीदृश्यते। ब्राह्मणग्रन्थेषूपनिषत्सु च प्रवृत्तिरेषा प्रकृष्टं गद्यस्वरूपमलभत। वैदिकच्छन्दसामपि संरचनोपनिषदां छन्दस्सु ब्राह्मणण्ग्रन्थेषूपलभ्यमानासु गाथासु च किंचित्परिवर्तिता परिलक्ष्यते। ____ आर्यजनानां सामाजिकीं, धार्मिकी, नैतिकींच व्यवस्थां दृढ़ीकर्तुं जीवनपद्धतिं च नियन्त्रयितुमपि प्रयासा विधीयन्ते स्म। तत्सम्बन्धिनो दिनिर्देशांश्च प्रतिष्ठापयितुं श्रौतसूत्र-धर्मसूत्र-गृह्यसूत्र- शुल्बसूत्रेति कल्पसूत्राणां संहितोत्तरवैदिकयुगे ऋषिभिः प्रणयनं विहितं परिदृश्यते। प्रारम्भिकेषु वैदिकसूक्तेषु परिलक्ष्यमाणावर्षीणां बहुदेवमयी दार्शनिकी विचारधारा ऋक्संहितायामेव दशममण्डले कतिपयेषु सूक्तेषु सर्वासां प्राकृतिकशक्तिमयीनां देवतानां नियन्त्रकं किमपि तत्त्वं गवेषयन्ती समभिलक्ष्यते। पुनश्च, तत्रैव जागतीयं रचना कथं सम्बभूव, सृष्टेरादौ किमासीदित्यादिविषयकं चिन्तनमपि वैदिकमन्त्रद्रमृणां प्रतिभायां परिस्फुरितमासीदिति नासदीयसूक्तं प्रमाणयति। जीवात्मनो, भौतिकस्य जगतः परमात्मनश्च विषये सूक्ष्मातिसूक्ष्मं विवेचनं विश्लेषणं चापि संहितोत्तरवैदिकयुगे विधीयते स्म, एतद्विषये नैका उपनिषदः प्रमाणम् । याज्ञिककर्मकाण्ड- प्रक्रियाणामपि कथं सुविधि विनियोगः स्यादेतावता तत्तद्वैदिकशाखानुयायिनां कृते संहितोत्तरवैदिकयुगे ऋषिभिर्ब्राह्मणग्रन्थानामपि रचना व्यधायि, येषां गणनाऽपि वेदशब्दस्यार्थप्रतिपत्तौ संगृह्यते - “मन्त्रब्राह्मणयोर्वेदनामधेय” मिति। इदमनुमीयते, यदार्यजनानां समाजः संस्कृतिश्च, भाषिकी संरचना, वाङ्मयंच विक्रमात् दशशताब्दपूर्वमेव स्थिरीभवितुं निश्चितं स्वरूपं च प्रतिष्ठापयितुं प्रयतमानानि परिलक्ष्यते।&#xA;आर्यजनानां वाग्व्यापारमपि सुपरिष्कृतं विधातुं वैदिकमन्त्राणां शुद्धोच्चारणे साधुशब्दप्रयोगे चावहितमनोभिस्तत्तच्छाखानुयायिभिऋषिभिः प्रातिशाख्यानां निबन्धनं विधाय भाषिकसंरचनाया विश्लेषणविधौ प्रयतमानैर्न केवलं भारतेतिहासेऽपि तु विश्वस्मिन् विश्वेतिहासे सर्वप्रथम व्याकरणशास्त्रविषयकोऽध्ययनविधिः समन्मीलितः। वैदिकच्छन्दसामपि सम्यक विश्लेषणं कत्वा छन्दःशास्त्रस्यापि सूत्रपातो विहितो यत्खलु शौनकीयऋप्रातिशाख्यानुशीलनेन सुविज्ञातं भवति।&#xA;आर्यजनानां पुरावृत्तमितिहासश्च कथं सुरक्षिते भवेतामिति हेतोर्ब्राह्मणग्रन्थेषु पुराणस्येतिहासस्याख्यानानां, नाराशंसिनीनां गाथानां च सङ्ग्रहोऽपि विहितः। राज्ञामृषीणां च । वंशानुचरितं, युद्धानां सामाजिकविकासप्रक्रियया सह सम्बद्धानामन्यासां घटनानां च मौखिक्या परम्परयानुवंशिकपद्धत्या च संरक्षणं विधातुं पौराणिकानां सूतानां विशिष्टो वर्गः समुद्भूत आसीत्। आर्षमहाकाव्यद्वयस्य रचनाकालं यावद् भारतीयायां संस्कृती, सामाजिक्यां व्यवस्थायां, चिन्तनपद्धत्यां, भाषिकसङ्घटनायां, भारतीयवाङ्मये च निरन्तरं विकसनशीलेयं परिवर्तनप्रक्रिया आर्षमहाकाव्ययुगे निश्चितं स्वरूपं लब्धवतीत्यस्माकं विचारसरणिः। वयमत्र भारतीयवाङ्मयविषये किंचिद्विस्तरेण विचारयितुमभिलषामः।&#xA;गागांना&#xA;१६&#xA;भूमिका ऋग्वेदमन्त्राणां वैदिकी वाग्यजुः संहितायामथर्वसंहितायां, ब्राह्मणारण्यकसाहित्ये, उपनिषत्सु कल्पसूत्रेषु च परिवर्तनक्रमं लभमानार्षमहाकाव्यद्वये विशिष्टं स्वरूपं प्राप्तवती। षण्णवत्युत्तरनवशताधिकत्रिसहस्रपरिमितैरष्टाध्यायीसूत्रैमहर्षिणा दाक्षीपुत्रेण सर्वप्रथमं लौकिकी गीर्वाणवाणी संस्कृता परिमार्जिता च विहिता। यद्यपि लौकिक्या वाचो व्याकृतिं विदधता मुनिना पाणिनिनैव लौकिकभाषायाः संस्करणे सर्वमान्यः प्रयासः कृतः, तथापि तेन ये भाषिकप्रयोगाः स्वीकृतास्तेषां स्वरूपं पाणिनेः प्राग्वर्तिनि संहितोत्तरवैदिकवाङ्मय एव विकसितं दृश्यते। लोकभाषायाः परिनिष्ठितं स्वरूपं कठ-केन-मुण्डक-माण्डूक्य-श्वेताश्वरोपनिषत्सु समेधमानं समुपलभ्यते। यद्यप्यत्र प्राचीना आर्षा भाषिकप्रयोगा अपीतत्ततः प्रयुज्यमाना परिदृश्यन्ते। नैकेषां श्रौत-सूत्राणां, धर्मसूत्राणां, गृह्यसूत्राणामपि गद्येऽधिकाधिकं पाणिनिसम्मतस्य लौकिकस्य भाषिकस्वरूपस्य प्राग्भाविता दरीदृश्यते। किन्त्वत्रापि पाणिनिव्याकरणानुसारमपाणिनीयान्यार्षपदानि दृग्गोचरीभवन्ति । यथा सप्तदशानि, प्रस्कन्दयित्वा, दर्पति, लुनोति, येषां पाणिनीयव्याकरणसम्मताः यथाक्रमं सप्तदश, प्रस्कन्द्य, दृष्यति, लुनाति इति साधुप्रयोगा भवन्ति। तत्तद्धातुरूपाणां परस्मैपदात्मनेपदयोनिश्चितव्यवस्था, भ्वादिगणानुसारं थातोः कृते निर्धारितस्य विकरणस्य प्रयोगस्तदनुकूला रूपरचना च, अनुपसर्गधातोः पूर्वकालिककृदन्तरूपे क्त्वाप्रत्ययस्य विधानं, किन्तु सोपसर्गधातुना सह क्त्वाप्रत्ययस्य स्थाने ल्यबादेशः, पद्यरचनायां पदेषु नियतं सन्धिव्यवस्थेत्यादि नियमानां शास्त्रीयसंस्कृतभाषायाः प्रयोगे पालनमत्र समुल्लड्यितमपि परिलक्ष्यते। इयमार्षपदप्रयोगपरम्परा रामायणमहाभारतयोर्भाषिकसंरचनायामपीतस्ततो दरीदृश्यते, यत्र कानिचिदपाणिनिसम्मतानि पदानि प्रयुक्तानि सन्ति, यानि खलु पाणिनेः प्राग्भावि लौकिकभाषास्वरूपं विवृण्वते। तथापीदं प्रमाणयितुं शक्यं यद्रामायणरचनाकाले शिष्टप्रयोगवती व्याकरणसम्मता लौकिकी भाषा विकसिताऽऽसीत्। किष्किन्धाकाण्डे हनूमतो वाग्व्यापारे तस्य व्याकरणवित्वमपशब्दप्रयोगाभावश्च रामेण संकेतिते।&#xA;नूनं व्याकरणं कृत्स्नमनेन बहुधा श्रुतम् । बहु व्याहरतानेन न किंचिदपशब्दित मिति।। (४.३.२८) हा&#xA;पुनश्च तत्रैव सुन्दरकाण्डेऽयमपि समुल्लेखो दृश्यते, यच्छिष्टजना द्विजातयः संस्कृतां वाचं व्यवहरन्ति स्म।&#xA;। “यदि वाचं प्रदास्यामि द्विजातिरिव संस्कृताम्।।&#xA;रावणं मन्यमाना मां सीता भीता भविष्यती ति&amp;rdquo;।। (५.३०.१८-१८)&#xA;आर्ष महाकाव्यद्वये वैदिकच्छन्दसामपि संघटना सर्वथा परिवर्तिता दृश्यते। कठ-मुण्डक-श्वेताश्वतरोपनिषदां छन्दःस्वेव वैदिकीनामृतां छन्दोरचनातो लयदृष्ट्या किंचित्परिवर्तनं समुपलभ्यते। अत्रानुष्टुप्-त्रिष्टुब्जगती-छन्दांस्यैव प्रायः प्रयुक्तानि सन्ति। गायत्र्युष्णिग्बृहती पङ्क्तिच्छन्दांसि तेषां प्रगाधरूपाणि च क्रमशो लुप्तानि रामायणे महाभारते च वर्णवृत्तेषु न के वलमक्षरगणनाऽपितु वार्णि कगणव्यवस्थाऽपि समे धमाना परिदृश्यते ।&#xA;२०&#xA;आर्षकाव्य-खण्ड यद्यप्यार्षमहाकाव्यद्वयेऽष्टाक्षरानुष्टुबेव प्रधानं छन्दः, तदपि त्रिष्टुप्छन्दस इन्द्रवज्रोपेन्द्रवज्रो पजातिभेदानां, जगतीछन्दसश्चन्द्रवंशावंशस्थतदुपजातिभेदानां च प्रायः शास्त्रीयवार्णिकगणव्यव स्थानुसारं संरचना निबद्धा दृश्यते। जगतीछन्दसोः प्रतिचरणं यगणचतुष्टययोजनापरको भुजङ्गप्रयातच्छन्दो भेदो रामायणे केवलमेकस्मिन् पद्ये प्राप्यते (६.७७.२४)। आर्षमहाकाव्यद्वये ऽतिजगतीच्छन्दसो भेदद्वयं प्रहर्षिणी रुचिरा चेति नैकधा प्रयुक्तः प्राप्यते। अत्र न केवलं छन्दःशास्त्रानुसारं गणव्यवस्था वर्ततेऽपितु प्रतिपादं द्वयोश्छन्दसोः क्रमशः द्विदशर्भिवणैश्चतुर्नवभिश्चवर्णैश्चतुर्नवभिश्चवर्णैर्विरति (यति) योजनापि नियतं निबद्धा समुपलभ्यते। अत्रैव सर्वप्रथमं जगत्यतिजगतीछन्दोभ्यां मिश्रिता पुष्पिताग्रा (अयुजिनयुगरेफतो यकारो युजि च नजौ जरगाश्च पुष्पिताग्रा), त्रिष्टुब्जगतीभ्यां मिश्रितमपरवक्त्र (अयुजि ननरला गुरुः समे तदपरवक्त्रमिदं नजौ जरौ) इतिच्छन्दोभेदौ विकसितौ दृश्येते। शक्वर्यादिच्छन्दोभेदास्त्वत्र नैव लभ्यन्ते। महाभारतस्य स्वर्गारोहणपर्वणि फलश्रुतौ समुपलभ्यमाने वसन्ततिलकापद्यद्वये शक्चरीछन्दोभेदप्रयोगस्तु केनापि परवर्तिनि काले प्रक्षिप्त इत्यास्माकीनो विचारः।&#xA;___संस्कृतवाङ्मये महाकाव्यपरम्पराया आविर्भावो यद्यप्यार्षमहाकाव्यद्वय एव सर्वप्रथम समुपलभ्यते, तथाप्यस्या विकासभांजि बीजानि वैदिकसाहित्यक्षेत्र एवोप्तानि, यानि रामायणे महाभारते च महता महीरुहस्वरूपेण परिणतान्यभूवन्। ऋग्वेद एव प्रायो विंशतिसंख्य कान्याख्यानसूक्तान्युपलभ्यन्ते, यानि वयं महाकाव्यपरम्पराया आदिमं रूपं मन्यामहे। एतान्याख्यानसूक्तानि मूलतो गद्यपद्यमिश्रितान्यासन्निति पाश्चात्त्यविदुष ओल्डेनबर्गमहाशयस्य मतम्। एतेषु सूक्तेष्वाख्यानकथाया विवरणात्मको भागो गद्ये संवादाश्च पद्ये वर्तेते। छन्दोबद्धाः संवादाः कण्ठस्थीकृता बभूवुः, किन्तु वक्तृभेदेनविग्भिराख्यानानां वर्णनात्मकोंऽशः प्रत्यग्रनिबद्ध स्वकीये गये प्रस्तुतीक्रियते स्म। एतेषामाख्यानानामधुना ऋक्छन्दोबद्धाः संवादा एवर्वेदसंहितायामवशिष्टा लभ्यन्ते, यथा, विश्वामित्र-नदीसंवादः, सरमा-पणि-संवादः, यम-यमी-संवादः, उर्वशी-पुरूरवस्संवादः, इन्द्राणी-वृषाकपि-संवादश्च एतेषामाख्यानानां विवरणात्मको नीरसो भागोऽपि यदा कदा छन्दःस्वपि निबध्यते स्मेति गेल्डनीमहोदयस्य राद्धान्तः । मोक्षमूलरः सिलवांलेवीमहोदयश्चैतान्याख्यानसूक्तानि नाट्यरूपाणि मन्यमानौ पूर्वोक्तमतं न स्वीकुरुतः। अन्योऽपि श्रोएदराभिधानः पाश्चात्त्यः पण्डित एतानि सूक्तानि याज्ञिककर्मकाण्डे नाट्यप्रदर्शनरूपाणि मनुते स्म।&#xA;___ आख्यानशब्दस्य प्रथमोल्लेख ऐतरेयब्राह्मणे (१८.३०) शुनःशेपाख्यानविषये समुपलभ्यते। एतदाख्यानं यज्ञकर्मणि होत्रा पठ्यते स्म। अस्मिन्नेव ब्राह्ममणग्रन्थे “आख्यानविदिति&amp;rdquo; शब्दस्य प्रयोगोऽपि प्राप्यते, येनाख्यानकथानां ज्ञातृणां विशिष्टो वर्गोऽभिहितोऽस्ति। एते आख्यानविदः प्रायः सौपर्णाख्यानं यज्ञकर्मसु श्रावयन्ति स्मेति शतपथब्राह्मणात् (३.६.२.७) परिज्ञायते। तत्रैवेतिहासपुराणमपि पंचमवेदसंज्ञयाऽभिहितं दृश्यते (१३.४.१२.१३)। इदमनुनीयते यत्संहितोत्तरवैदिकयुगे आख्यानमतीतमितिहासः पुराणमित्यादि शब्दानामर्थदृष्ट्या न किमप्यन्तरमासीत्। महाभारतकाव्यं संहिता-पुराणाख्यानेतिहास-संज्ञाभिरप्यभिहितमत्रैव&#xA;म भूमिका समुपलभ्यते । रामायणमपि न केवलं काव्यसंज्ञयाऽपितु संहितेतिहासाख्यानसंज्ञाभिरपि तत्रैवाभिहितं. दृश्यते।&#xA;ब्राह्मणसाहित्ये समुपलभ्यमानान्याख्यानानि, इतिहासाः, पुराकथाश्च परवर्तिनि वैदिकयुगे महाकाव्यपरम्परायाः प्राग्भावि स्वरूपं विवृण्वन्ति । ब्राह्मणग्रन्थानुशीलनेनेदं स्फुटीभवति यदेतेषां कथाकाव्यानां शंसनं गानं वा याज्ञिककर्मसु कौटुम्बिकेषूत्सवेषु च धार्मिकाणां कृत्यानां विनियोगे वश्यं विधीयते स्म। अश्वमेधक्रतावेकवर्ष यावत् प्रतिदिवसं पारिप्लवोपाख्यानेषु देवतानां महापुरुषाणां चोचाख्यानान्यत्विग्भिः पौराणिकैर्वा श्राव्यन्ते स्म। एतेषामाख्यानानां वक्तारः प्रायो ब्राह्मणीषु क्षत्रियेभ्यः समुत्पन्नाः प्रतिलोमविवाहसन्ततयः सूता आसन्। सूतगायकैरेतान्याख्यानानि तन्त्रीवादनेन समं गीयन्ते स्म। एतेष्ववसरेषु तैः सह द्वौ तन्त्रीवादकावपि सहभागिनावास्ताम् । रामायणेनैतत् सुविज्ञातं भवति यदादौ रामसभायां रामायणकथा कुशीलवाभ्यां तन्त्रीवाद्येन सह सलयं प्रगीताऽऽसीत्। काला&#xA;&amp;ldquo;तौ चापि मधुरं रक्तं स्वचित्तायतनिःस्वनम्।&#xA;तन्त्रीलयवदत्यर्थं विश्रुतार्थमगायताम्” इति।। (१.४.३४) हाक मान रिल अन्तर्वन्याः सीमन्तोन्नयनसंस्कारेऽपि नियतं कस्यापि राज्ञो नाराशंसिनी गाथा, सोमदेवतायाः किमपि सूक्तं वा तन्त्रीवादनेन सार्धं गर्भस्थशिशोर्मगलकामनायै गर्भिणी स्त्रियं श्रावयितुं गीयते स्म। अद्यापि नैष्ठिकेषु भारतीयेषु सीमन्तसंस्कारसमयेऽन्तर्वत्नी तन्त्रीवादनं संश्राव्यत इति प्रथा प्रचलितास्ति। प्रेतस्य शवदाहानन्तरं कुटुम्बजनान् सान्चयितुमपि पुराणकथाः श्राव्यन्ते स्मेति प्राचीनसाहित्यानुशीलनेन सुविज्ञातं भवति। महाकविना बाणेन हर्षचरिते. एतस्याः प्रथायाः समुल्लेखो विहितः। माम “देवमपि हर्ष तदवस्थं पितृशोकविह्वलीकृतं शोकापनयननिपुणाश्च पौराणिकाः पर्यावारयन्।” (हर्षचरितम्, पंचम उच्छ्वासः) इदानीमपि मृतव्यक्तेदर्शगात्रश्राद्धदिवसेषु प्रत्यहं कौटुम्बिका गरुडपुराणकथाः शृण्वन्तीति प्रथा दृग्गोचरीक्रियते।&#xA;वैदिकवाङ्मये व्यस्ताख्यानान्येव नोपलभ्यते, तत्राख्यानचक्राण्यप्यासन्। एतादृश आख्यानचक्रेष्वेकमेवाख्यान-चक्रं सुपर्णाख्यानमधुनावशिष्टं दृश्यते, यत्र सपन्योः कद्रूविनतयोः प्रतिस्पर्धायाः, गरुडस्य सर्पाणांच परस्परं वैरभावस्य मातुर्दास्यभावमपाकर्तुं गरुडस्य स्वर्गादिन्द्रेण सह युद्धवा मृतानयनस्य च कथाचक्रं वैदिकसंहितायाः खिलभागे सुपर्णाध्याये वर्तते। एतदाख्यानं छन्दःसंरचना-दृष्टया प्रायो विक्रमाद्दशमशताब्दपूर्वं बभूवेति विदुषां मत्। इदमाख्यानचक्रं महाभारतस्यादिपर्वणः आस्तीकोपपर्वण्यपि काव्यरूपेण निबद्धं दृश्यते।&#xA;प्राचीनभारतीयवाङ्मये इतिहास-पुराणमपि विद्यासु परिगण्यते स्म। छान्दोग्योपनिषदि&#xA;१. महाभारत आदिपर्व १.१८, १६, २६, ७२, २, १०३ इत्यादि २. रामायणम् ६.१२८, ११७, १२१, १२६१ ३. छान्दोग्योपनिषद् ७.१.२ र&#xA;का TAR निवासमा का बजट&#xA;आर्षकाव्य-खण्ड सनत्कुमारमुपदेशार्थं प्रार्थयता नारदेन स्वाधीतासु विद्यासु पंचमवेदस्येतिहास-पुराणस्याप्युल्लेखः कृतः। तिक इतिहास-पुराणे देवानां, दानवानामप्सरसां, नागदेवीनां च कथाः, ऋषीणां राज्ञांच नाराशंसिन्यो गाथा दानस्तुतयश्च आसन्। विदुषां मते इतिहासपुराणवीरगाथानामपि पुरातनं संकलनमासीत्। इदमनुमीयते यत् संहितोत्तरवैदिकयुगे एतादृशीनां कथानां नाराशंसिनीनां गाथानां तत्सम्बनिधनामाख्यानानांच कोऽपि सङ्ग्रहो वर्तते, किन्त्वधुनैतादृक् किमपि संकलनं नोपलभ्यते। एषामाख्यानानां विशालः संग्रहः सर्वप्रथमं महाभारत एव समुपलभ्यते। पुराकाले इतिहासपुराणाख्यानानामानुवंशिकपरम्परया कथावाचका गायका वाऽऽसन्, ये खलु ऐतिहासिकाः, पौराणिकाश्चेत्युपाधिना विश्रुता बभुवुः । रोमहर्षणपुत्रः सौतिरित्यपराभिधान उग्रश्रवा महाभारतादौ पौराणिकोपाधिनैवाभिहितो दृश्यते । एते पौराणिकाः सूता न केवलं राज्ञामृषीणां च वंशानुचरितस्य विवरणं संगृह्णन्ति स्म, अपितु युद्धानामपि विवरणं सगृह्य तेषां प्रभावोत्पादिन्या रोमहर्षण्या शैल्या वर्णनं व्यधुः । युद्धादीनां वर्णने सूताः आशुकाव्यस्य रचनां विधति स्म। एते सङ्ग्रामभूमावपि राज्ञां सारथिरूपेण व्यवहरन्तः प्रत्यक्षीकृते स्वानुभवं युद्धवर्णने प्रकटीकुर्वन्तो दृश्यन्ते। महाभारते कानीनस्य कर्णस्य पालकः पिताऽधिरथः, प्रज्ञाचक्षुषं धृतराष्ट्रं दिव्यदृशा महाभारतयुद्धं दर्श दर्श वर्णयन् संजयश्च सूतजातीयावेवास्ताम्। एतावता महाकाव्यपरम्परा बीजरूपेण सम्बद्धान्याख्यानानि मन्त्रद्रष्ट्रणामृषीणां वाङ्मयरूपेण नोद्भूतानि, किन्तु मागधवर्गीयाणां सूतानां साहित्यरूपेणैवाविर्भूतानि। संस्कृतसाहित्यानुशीलनेनेदं ज्ञायते यदेते सूताः राजद्वारे राज्ञामास्थनमण्डपेषु यात्रासु च तिष्ठन्तः प्रत्यहं समयानुरूपं काव्यं राज्ञां च विवरणं श्रावयन्ति स्मेति कालिदासमाघ-श्रीहर्षादीनां काव्यैः प्रमाणीकर्तुं शक्यम् । नाक वररुचिना वार्तिकेऽपि आख्यानशब्देन सह इतिहासपुराणयोरपि उल्लेखः कृतः - आख्यानाख्यायिकेतिहासपुराणेभ्यश्च (४.२.६०)&#xA;मुनिना पाणिनिनाऽऽख्यानशब्दस्य कथासाहित्यार्थे प्रयोगो विहितः सूत्रे (६.२.१०३) तेनान्यस्मिन् सूत्रे शिशुक्रन्दीय, यमसभीय, इन्द्रजननीयेति शब्दानां व्याकृतिं संकेतितवता तद्धितप्रकरणे छ-प्रत्ययविधाने केषांचिदाख्यानानामप्युल्लेखः कृतः “शिशुक्रन्दयमसभ&#xA;TEP&#xA;१. स होवाचर्वेदं भगवोऽध्येमि यजुर्वेद सामवेदमाथर्वणं चतुर्थमितिहासपुराणं पंचमं वेदानां वेदं ..।&#xA;एतद्भगवोऽध्येमि।। २. महाभारत आदि पर्व अध्यायाः २०-३४&#xA;लोमहर्षणपुत्रउग्रश्रवाः सौतिः पौराणिकः। महा. १.१.१ - ३. सूतात्मजाः सवयसः प्रथितप्रबोधं प्राबोधयन्नुषसि वाग्भिरुदारवाचः।। (रघु ५.६५)&#xA;प्रणिजगदुरकाकुश्रावकस्निग्धकण्ठाः परिणतिर्मितिरात्रेमागधा माधवाय।। (शिशु ११.१) मारा उपासनामेत्य पितुः स्म रज्यते दिने दिने सावसरेषु वन्दिनाम्। पठत्सु तेषु प्रतिभूपतीनलं विनिद्ररोमाजनिशृण्वती नलम्।। (नैष. १.३४)} शनि&#xA;भूमिका&#xA;२३&#xA;द्वन्द्वेन्द्रजननादिभ्यश्छः (४.३.८८) इति। डाक्टरवासुदेवशरणा&amp;rsquo; ग्रवालमहोदयानामिदं मतं यच्छिशुक्रन्द्रीयं किमपि कृष्णचरितमाख्यानं, यमसभीयं किमपि यमसभासंबद्धमाख्यानं, इन्द्रजननीयमितिचेन्द्रजन्मनो वृत्रवधस्य च वर्णनपरकमाख्यानमासीत् । क्रतूक्थादिसूत्रान्ताट्ठक् (४.२.५०) इति पाणिनिसूत्रे ठक्प्रत्ययविधाने “आख्यानाख्यायिकेतिहासपुराणेभ्यश्च ठरवक्तव्यः इति भाष्ये पतंजलिना यावक्रीतिकः प्रैयङ्गवीकः यायातिकः इति शब्दान् व्याकृतिं निर्दिशता, यावक्रीतं, प्रैयङ्गव यायातमिताख्यानत्रयी समुदाहृता। दिक्शब्दा ग्रामजनपदाख्यानचानराटेषु (६.२.१०३) अस्मिन् सूत्रे पाणिनिना आख्यानवाचकशब्दे परे पूर्ववर्तिनि दिग्वाचके शब्दे अन्तोदात्तत्वं स्वीकृतम्। उदाहरणानि च पूर्वयातम्, पूर्वयायातम्, पूर्वचानराटम् दत्तानि। पापक (सिद्धान्तकौमुदी सूत्र सं.३८३७) मा IFA संहितोत्तरवैदिकयुगे सूतैर्गीतानि यान्याख्यानानि विशेषतया लोकप्रियान्यासन्, तेषु दाशरथे रामस्य गाथा भारत-युद्धस्य गाथा च प्रमुखे बभूवतुः । पूर्वस्यां गाथायां आर्यसंस्कृतेरार्येतरसंस्कृत्या सह संघर्षस्यार्येतरक्षेत्रे संस्कृतेः प्रसारस्य चाख्यानमासीत्, अपरस्यांच एकस्यैव वंशस्य दायादानां (शान्तनोः प्रपौत्राणां) परस्परं वैमनस्यस्य विग्रहस्य चैतादृक् पुरावृत्तवर्णनमासीद् यत्रआर्यावर्तस्य प्रायः सर्वेऽपि क्षेत्रीया राजानो कस्याप्येकस्य पक्षे महाभारतयुद्धे योयुध्यमाना दरीदृश्यन्ते। पौराणिकैः सूतैः प्रगीतयोरेतर्योगाथयोः कथाद्वयमाधृत्य प्राचेतसेन वाल्मीकिना पाराशरेण कृष्णद्वैपायनेन च क्रमशो &amp;ldquo;रामायणं&amp;rdquo;, &amp;ldquo;जयेत्यपराभिधानं भारतम्&amp;rdquo; चेति महाकाव्यद्वयं निबद्धम्। एतावता आर्षमहाकाव्यद्वयेनैव भारतीयवाङ्मये सर्वप्रथमं महाकाव्यरचनाविधौ प्रबन्धनिर्माणप्रयासः परिलक्ष्यते। सभा FEIPEPPEp-SFISTEP चार एतयोरादौ वाल्मीकिना रामायणं विरचितं यद्वा द्वैपायनेन भारतमितिविषये रचनाकालविषये च विदुषां मतवैभिन्न्यं प्राप्यते। वयं तु आदिकविपदेत्युपाधिना विश्रुतस्य वाल्मीकेस्तद्रचितस्य रामायणस्यैव प्राग्भावितां स्वीकुर्मः। याकोबीत्यभिधानः शर्मण्यपंडितोऽमरीकीयो रॉबर्टगोल्डमैनमहाशयोऽप्यनेके पाश्चात्त्या विद्वांसोऽपि इदमेव मतमुरीकुर्वन्ति। सुकथणकर, कृष्णमाचारी-राघवन्-पुसालकर-आचार्यबलदेवोपाध्यायप्रभृतयो भारतीया मनीषिणोऽपि वाल्मीकिरामायणस्य प्राग्भावितां प्रमाणयन्तो द्वैपायनस्य जयेत्यभिधानं भारतकाव्यं पश्चाद्भावि&#xA;मन्चते।&#xA;IPI&#xA;1&amp;rdquo; एतयोर्महाकाव्ययो रचनाकालविषये तत्तल्लेखेषु ग्रन्थेऽस्मिन् सुविचारः कृतोऽस्ति। उभयोर्महाकाव्ययो रचनाया मौलिकोंऽशः निःसन्देहं तथागताद् बुद्धादपि प्राचीनोऽस्ति। रामायणस्य मूलरचनायाः कालं यावत् मगधसाम्राज्यस्य सत्ता नासीत्, न चापि पाटलिपुत्रनाम नगरं स्थापितं बभूव । किन्तु भारत-काव्ये मौलिकांशस्य (उर-महाभारत) रचनाकालं यावत् मगधसाम्राज्यं प्रमुखं प्रबलं च परिलक्ष्यते तथापि मगधसम्राजो जरासन्धस्य राजधानी गिरिव्रजं यद्वा&#xA;१. डॉ. अग्रवालस्य “इण्डिया एज नोन टु पाणिनि&amp;rdquo; ग्रन्थः पृ.३४०&#xA;द्रष्टव्य- “यावक्रीताधिकारेण कृतमाख्यानमुपत्राराद् यावक्रीतशब्देनोच्यते । एवं प्रैयङ्गवमधिकारकृताख्याना ध्यायी प्रैयङ्मविकः कैयटः प्रदीप पृ.१७५ (महाभाष्य चतुर्थ खण्ड)} HREFEE&#xA;२४&#xA;आर्षकाव्य-खण्ड राजगृहमासीत्, अत्रापि न खलु पाटलिपुत्रनगरस्य सत्ताऽभिलक्ष्यते। मूलमहाभारतकाव्यस्य कवयिता आगान्धारात् दक्षिणापथे पाण्ड्यं, यावत् आद्वारावत्याः प्राच्यां दिशि प्राग्ज्योतिषपुरं लौहित्यंच यावत् भारतवर्ष वर्णयति, यत्र प्रतिजनमपदमनेके क्षेत्रीया राजानो बभूवुः, किन्तु रामायणस्य कविर्दण्डकारण्यादनन्तरं दक्षिणापथे केवलमार्येतराणां वानराणां राक्षसानांच वसतीः सङ्केतयन् लंकायामेव नागरकसभ्यतां समृद्धं नगरसन्निवेशंच वर्णयति। मार हतियां- रामायणस्य मौलि कांशस्य रचना विक्रमात् सार्ध सप्तमशताब्दपूर्व विक्रमात्षष्ठशताब्दपूर्वमन्तरा कस्मिंश्चित्समये कृतासीदिति वयमनुमिनुमः। पुनश्च मौलिक रामायणं आ बालकाण्डात् उत्तरकाण्डं यावत् सप्तकाण्डात्मकमेवासीत्, यद्वा वाल्मीकिना पूर्व पूर्वरामकाव्यं युद्धकाण्डं यावद्विरचितं, पश्चात्तेनैव अपररामकाव्ये दाशरथे रामस्योत्तरचरितकथाऽन्यस्मिन् काव्ये निबद्धा, यत् खलु रामायाणस्योत्तरकाण्डरूपे संकलितम् । यद्यपि बालकाण्डे उत्तरकाण्डे च कतिपयान्याख्यानानि, पुराकथाः (मिथकानि), शम्बूकवधादिप्रसङ्गाश्च परवर्तिनि काले प्रक्षिप्तानि, तथापि रामस्योत्तरचरितकथायां सीतावनवासः, लवकुशयोर्जन्म, सीताया मातुर्वसुन्धराया विवरे प्रवेशश्च, आदिकाव्यस्य दुःखान्तं करुणरसप्रधानं स्वरूपं आदिकवेरेव मौलिकी रचनास्तीत्यस्माकं मतम्। जाति पति महाभाष्यकारस्य पतञ्जलेः (विक्रमपूर्वं द्वितीयशताब्द) समयात् रामायणं महाभारतंच अत्यधिकं विश्रुतौ ग्रन्थावास्तामिति महाभाष्ये पाणिनि-सूत्रस्य (६.२.१०३) भाष्याद् सुविज्ञातं भवति। तत्राख्यानशब्दस्य भाष्ये गोनदीयेन मुनिना पूर्वाधिरामं अपराधिरामं चेति रामसंबद्धमाख्यानद्वयं पूर्व यायातमपरमायातंचेति महाभारतस्यादिपर्वणि संदृब्धं आख्यानद्वयंचोदाहृतम्, यत्खलु भगवतः पतञ्जलेरार्षमहाकाव्यद्वयसम्बन्धि प्रकृष्टं ज्ञानं व्यक्तीकरोति। डॉ. वासुदेवशरणाग्रवालमहोदयास्त्वत्र पूर्वाधिराममपराधिरामंचेत्याख्यानद्वयं परशुरामाख्यानसंबंधं मन्यन्ते तेषां मतं न वयमुररीकुर्मः। वस्तुतस्तु महाभाष्य कारेणोल्लिखितमाख्यानद्वयमेतत् दाशरथे रामस्यैव कथापरकमासीत्, न खलु जामदग्न्यस्य रामस्य कथाविषयकम्। पूर्वाधिरामे रामजन्मन आरभ्य दशमुखवधपर्यन्तं रामाख्यानम्, अपराधिरामे च रामकादाराज्याभिषो रभ्य सीतायाः भूगर्भ प्रवेशानन्तरं रामस्यापि स्वर्गमनपर्यन्तमुत्तररामचरिताख्यानमासीदित्यस्माकं मतम्। एतावता इदमपि सिद्धं भवति यद्वाल्मीकिनैव पूर्व रावणवधपर्यन्तं रामायणं निबद्धं तदनन्तरं उत्तररामचरितात्मको रामायणस्या वशिष्टो भागः संदृब्धः । महाभाष्ये तु रामकथासम्बद्धौ श्लोकावुदाहृतौ स्तः । ययोरेकोत्रोदाहियते।&#xA;बहूनामप्यचित्तानामेकोभवति चित्तवान्।&#xA;शिविर का शामक पश्य वानरसैन्येऽस्मिन यदर्कमपतिष्ठति।।REETTER TERMISS&#xA;१. डॉ. अग्रवाल : इण्डिया एज नोन टु पाणिनि पृ. ३३६ का पता जी - २. महाभाष्यम् : तृतीयखण्डम् पृ.१०८ की जांच कराई शार&#xA;भूमिका&#xA;इति पुनश्च रामायाणादेव ऐति जीवन्तमानदः इति श्लोकांशः पाणिनिसूत्रस्य&#xA;(३.१.६७) भाष्येऽप्युदाहृतो दृश्यते।&#xA;चतुर्विंशतिसहस्रश्लोकात्मकस्य जयेत्यपराभिधानस्य भारतस्य मौलिकी रचनाऽपि विक्रमात पंचमशताब्दपूर्वमेव प्रचलिता बभूवेति आस्माकीनः पक्षः।&#xA;केषांचिद्विदुषां मते महाभारतस्य प्रतिसंस्करणं जयः, भारतं, महाभारतं इति क्रमेण त्रिधा जातमासीत्। वयं तु जयस्यैव भारतमित्यप्यभिधानं वर्तते इति मन्महे। पश्चादेव शनैःशनैरादिपर्वणी आरम्भिकोंशः, शान्त्यनुशासनाश्वमेधिकपर्वसु अन्येष्वपि पर्वसु चाख्यानोपाख्यानानि, नीतिधर्मतीर्थवर्णनादि-स्थलानि कैश्चित् प्रक्षिप्य काव्यस्य महत् स्वरूपं च विधाय महाभारतं सन्दृब्धमित्यस्माकं राद्धान्तः। किन्तु वर्तमानकालिकं महाभारतस्वरूपं विक्रमात् पूर्व द्वितीयशताब्दं यावत् परिपूर्णमासीदिति वयं मन्यामहे। अस्मिन्नेव समयेऽस्यार्षमहाकाव्यस्य खिलभागः हरिवंशपर्व (हरिवंशपुराणंवा) विरचितं, यत्खलु द्वादशसहस्रश्लोकात्मकमेवासीत्। नैकशताब्दं यावदेतयोरार्षमहाकाव्ययोः पाठ्यपरम्परायां पौरस्त्योदीच्यदाक्षिणात्यस्वरूपेषु परिवर्तनं विद्वद्भिर्लिपिकारैश्च व्यधायि, यत्खलु बड़ौदातः प्रकाशितस्य रामायणस्य संस्करणेन पुण्यपत्तनतः प्रकाशितस्य महाभारतस्य च संस्करणेन स्फुटीभवति। रामायणस्योदीच्यपाठे महाभारतस्य दक्षिणात्यपाठे च भूयांसः क्षेपका दरीदृश्यन्त इति तयोः संस्करणयोः सूक्ष्मेक्षिकया ज्ञायते। विक्रमस्यैकादशशताब्दात् पूर्वं लिखिता ऐतत्काव्य मातृका अद्यापि नोपलब्धा इति हेतोरेतयो मौलिक-पाठनिर्धारणे विदुषां परस्परं विप्रतिपत्तयः&#xA;सम्भाव्यन्त एव। पणिजनामाको&#xA;एतयोरार्षमहाकव्ययो रामायणमहाभारतयोन केवलं भारतीयवाङ्मये यद्वैशिष्ट्यं वरीवर्ति, तन्न खलु ग्रीककवेझैमरस्य &amp;ldquo;इलियडौडेसी” नामकस्य काव्यद्वयस्य, न चापि लैटिनकवेर्वर्जिलस्य &amp;ldquo;इनियडा” भिधानस्य महाकाव्यस्यास्ति। आंग्लकवेर्मिल्टनस्य “पैरेडाइज लॉस्ट&amp;rdquo;, &amp;ldquo;पैरेडाइज रिगेंड” इतिकाव्यद्वयं रामायणमहाभारतयोः समक्षं बालचापलमिव दरीदृश्यते। महाकाव्यद्वये अस्मिन् भारतीयसंस्कृते र्धार्मिकीणां, नैतिकीनां, दार्शनिकीनांच मान्यतानां, व्यक्तेः समाजस्य च जीवनादर्शानां भारतीयसाहित्ये, विविधासु ललितकलासु च सार्धद्विसहस्रवर्षाधिकसमयात् प्रकृष्टः प्रभूतः प्रभावः परिलक्ष्यते, यः खल्वद्याप्यक्षुण्णो वर्तते। एतावताऽत्र दर्पणे भारतीयाया मेधाया मनीषायाश्च परिनिष्ठितस्य विकासस्य प्रतिबिम्बं प्रत्यक्षं दृग्गोचरीक्रियते। एतन्महाकाव्यद्वयस्य घटनाप्रसंगेषु, पात्राणामाचारव्यवहारेषु आशाकांक्षासु चिंतनपद्धत्यांच भारतीयायाः संस्कृतेः उत्कृष्टं स्वरूपं नियतं परिलक्ष्यते। एतानि विविधानि तत्त्वानि रामायणापेक्षया महाभारते विशेषतया प्राप्यन्ते। महाभारतं तावत् रामायणवत् संश्लिष्टा समन्विता च रचना न वर्तते, इदन्तु भारतीयसंस्कृते विश्वकोषरूपेण संदृब्धोऽस्ति। यद्यप्युभयोर्महाकाव्ययोः मानव-जीवनस्य लक्ष्यं धर्मार्थकामपरकं त्रिवर्गविवेचितमस्ति, तथाप्यत्र धर्मस्यैव प्रधानतोद्घोषिता लक्ष्यते। महाभारतस्य शांतिपर्वणि-चतुर्थस्य पुरुषार्थस्यापि (मोक्षस्यापि) महत्ता प्रतिपादिता, किन्तु कृष्णद्वैपायनेन मुख्यतया प्रथमस्य पुरुषार्थस्यैव पालने मानवस्य आग्रहो भवेदिति स्पष्टतया समुद्घोषितम्आर्षकाव्य-खण्ड &amp;ldquo;ऊर्ध्वबाहर्विरोम्येष न च कश्चिच्छृणोति मे।MEERLD धर्मादर्धश्च कामश्च स धर्मः किं च सेव्यते&amp;rdquo; इति।&#xA;उभयोरपि महाकाव्ययोर्धर्माधर्मयोः सदसतोः पुण्य-पापयोः सङ्घर्षश्चित्रितोऽस्ति। इयं कथाद्वयी पात्राणां येषां सम्बन्धिनो व्यवहारान् वर्णयति, तानि खलु एतेषामेव चारित्रिकगुणानां प्रतिनिधिरूपाणि सन्ति। मर्यादा-पुरुषोत्तमो रामो भारतीयपरम्परायां सत्यस्य लंकेश्वरोऽसत्यस्य च प्रतीके स्तः, रामस्य रावणं प्रति विजयः सत्यस्यैव विजयत्वेन भारतीयेतिहासे स्वीक्रियते। महाभारतकथायामपि दुर्योधनादयः कौरवा असत्पक्षस्य, युधिष्ठिरादयः पाण्डवाश्च सत्पक्षस्य प्रतिनिधिभूताः सन्ति। EPFIRS Pी रामायणेन साकं महाभारतस्य तुलनाविषये साम्यं वैषम्यं चापि दृग्गोचरीभवतः। काव्यसंरचनादृष्ट्या द्वयोरयं भेदः सुस्पष्टो भवति यन्महाभारते न केवलमाख्यानपरकं काव्यं वर्तते, अपि त्वत्रोपदेशपरका धार्मिककाव्यांशा अपि संगृहीता वर्तन्ते, किन्तु रामायणं मुख्यतयाख्यानपरकं काव्यमस्ति। महाभारतस्य काव्यशैल्यपि प्रायो विवरणात्मिका दृश्यते, रामायणे तु परिष्कृताऽलंकृतकाव्यशैली निबद्धा दरीदृश्यते। एतावतालंकृतकाव्यपरम्पराया अपि रामायणमादिमं भारतीयकाव्यं वर्तते। रामायणस्य रचयिता कथाया विवरणमात्रेणैव सन्तुष्टो न दृश्यते, अपि चोपमोत्प्रेक्षारूपक-समासोक्ताद्यर्थालंकाराणां यमकानुप्रासश्लिष्टशब्द योजनायांचाबहितमनाः परिलक्ष्यते । प्रकृतिसौन्दर्यवर्णने, ऋतूनां रसमयचित्रणेऽपि वाल्मीकिः प्रकृष्टं काव्यरचनाकौशलमभिव्यनक्ति। महाभारते इयं विशेषतया प्रायोऽल्पीयसी क्वचिदेव परिलक्ष्यते, यद्यपि तत्राप्युपमाद्यलंकाराणां सहजः प्रयोगो दृग्गोचरो भवति। रामायणस्यानेकेषामुपमानानामप्रस्तुतानांच प्रभावः कालिदासीयकाव्ये-कालिदासोत्तरकाव्येषु च परिलक्ष्यते। यद्यपि छन्दः संघटनादृष्ट्या द्वयोरपि काव्ययोः समानानिच्छंदासि प्रयुक्तानि परिदृश्यन्ते, तथापि रामायणे तान्येव छंदांसि प्रौढानि परिष्कृतानि च विद्यन्ते। रामायणस्य पात्राण्यपि सुसंस्कृतानि, तानि च आदर्शरूपेण कविना प्रस्तुतानि सन्ति, किन्तु महाभारत-कथायाः पात्राणि मानवीयगुणदोषयुक्तं स्वाभाविकं व्यवहारं विदधतो दरीदृश्यन्ते। महाभारते भारतवर्षस्य सामाजिकी व्यवस्था रामायणे वर्णिताया सामाजिक्या व्यवस्थायाः अधिकं विकसिता दृश्यते। तत्र नागरिकं जीवनं, राजनीतेयुद्धनीतेश्च मान्यताः रामायणापेक्षया सुदृढ़ प्रतिष्ठापिताः सन्ति। यद्यपि महाभारते समुपलभ्यमानाः नियोग-बहुपत्यादिप्रथाः, परेतेन पत्या सह मायाः सहगमनंच वर्णितानि दृश्यन्ते, तथाप्येतत् सर्वं युद्धप्रियस्य समाजस्यापरिष्कृताया दशाया अवशिष्टानि चिह्नानि सन्ति । कविना वाल्मीकिना चित्रिते आदर्शीकृते रामायणसमाजे नैतादृश्यः प्रथाः वर्णिताः सन्ति, किन्तु एतावतैव महाभारतस्य प्राग्भाविता प्रमाणयितुं न शक्या। जि. महाभारतकथापेक्षया रामायणकथा प्रायः सार्धद्विसहस्रवर्षेभ्यो भारतीय-समाजेऽधिकं लोकप्रिचलिता जनप्रिया च वरीवर्ति। सनातनपरम्परायां जैनपरम्परायांचोभयत्रेयं कथाद्वयी&#xA;रामाशा अधिMisphire शाशा १. यथा, श्लेषानुप्राणितेयं समासोक्तिः चञ्चच्चन्द्रकरस्पर्शहर्षोन्मीलिततारका&#xA;RPE मा l अहो रागवती संध्या जहाति स्वयमम्बरम्।।&#xA;भूमिका&#xA;२७ समुपलभ्यते, तथापि जैनपुराणेषु त्रिषष्टि-शलाकापुरुषचरितेषु च यादृशो ऽभिनिवेशो रामकथायां परिदृश्यते, न तादृशः खलु महाभारतकथायां वर्तते। बौद्धपरम्परया तु कथाद्वयमेतत् प्राय उपेक्षितम् । यद्यपि जातकसाहित्ये रामपंडितस्य विदुरपंडितस्य च वर्णनं प्राप्यते, तथापि “दशरथजातके” रामकथां विकृतीकृत्यास्या अंशमात्रस्योल्लेखो बौद्धानां सनातन-परम्परायां प्रसिद्धायां कथायामुपेक्षाभावमेव प्रकटीकरोति। भारते रामकृष्णौ न केवलं महापुरुषरुपेण अपितु भगवतो विष्णोरवताररूपेण परिगण्येते, विक्रमात् प्रायः शताब्दत्रयपूर्वं वर्तमानात् महाकवेर्भासात् प्रागेव तयोर्दैवत्वं प्रतिष्ठापितमासीत्। रामस्त्वादर्शभूपतिरूपेणापि भारतीयवाङ्मये स्वीकृतोऽभिलक्ष्यते। तस्य शासनव्यवस्थैतादृशी प्रजारंजनकरी बभूव यत् “रामराज्य” मितिशब्द आदर्शराज्यव्यवस्थायाः पर्यायभूतो जातः। रामो न केवलं पितृभक्तेः प्रतीकं, अपितु दुष्टानां शासयितृ-जनप्रियशासकरूपेणाधुनापि भारतीयैः परिगण्यते। सीता पातिव्रत्यस्य प्रतिमूर्तिरस्ति। भरतलक्ष्मणशत्रुघ्नाः भ्रातृप्रेम्णः सुग्रीवः प्रकृष्टाया मैत्र्याः, हनुमांश्चोदात्तसेवाभावस्यादर्शरूपाणि सन्तीति रामायणकथापात्राण्यधुनापि भारतीयजनानां समादरास्पदम्। यद्यपि महाभारतमपि निःसन्देहमस्माकं राष्ट्रिय महाकाव्यं विद्यते, तथापि रामायणेन भारतीयं मानसं यादृक् प्रभावितं तादृक् न खलु महाभारतेन । युधिष्ठिरस्यापि महाभारते प्रकृष्टमुदात्तं चरितं चित्रितमस्ति, किन्तु धर्मराज्य कौन्तेयस्य राज्यं रामराज्यवदादर्शभूतं न मन्यते। पाण्डवानामपि परस्परं स्नेहमयो भ्रातृभावोऽस्ति, तथापि भरतादीनां रामं प्रति भ्रातृभावस्य समो न विद्यते। रामायणे रावणादीनि असत्पात्राण्यपि महाभारतस्य दुर्योशनशकुन्यादिपात्रेभ्योऽधिकान् मानवोचितान् गुणान् प्रकटन्तो दरीदृश्यन्ते।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>पुराण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/13_purANa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/13_purANa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;संस्कृत-वाङ्मय बृहद, इतिहास&#xA;त्रयोदश-खण्ड&#xA;पुराण&#xA;छळछालाकाकाकाकाकाकाकाकाकाळकाळाला काळळळळळळल&#xA;प्रधान सम्पादक स्व. पद्मभूषण श्री बलदेव उपाध्याय&#xA;प्रो. श्रीनिवास रथ&#xA;सम्पादक प्रो. गंगाधर पण्डा&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;लखनऊ&#xA;संस्कृत-वाङ्मय का बृहद् इतिहास&#xA;त्रयोदश-खण्ड&#xA;का अपने सौजना स्पेक्टम पर दावेदारी बनाए नीलामी पर रोक नहीं लगाता है&#xA;प्रधान सम्पादक स्व. पद्मभूषण श्री बलदेव ज्याध्याय&#xA;प्रो. श्रीनिवास रथ&#xA;सम्पादक प्रो. गंगाधर पण्डा&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान&#xA;लखनऊ&#xA;संस्कृत-वाङ्मय का बृहद् इतिहास&#xA;त्रयोदश-खण्ड&#xA;पुराण&#xA;प्रधान सम्पादक स्व. पद्मभूषण श्री बलदेव उपाध्याय&#xA;प्रो. श्रीनिवास रथ&#xA;सम्पादक प्रो. गंगाधर पण्डा&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान&#xA;लखनऊ&#xA;प्रकाशक : प्रमोदकुमारपाण्डेयः निदेशक :&#xA;उत्तर-प्रदेश-संस्कृत-संस्थानम्, लखनऊ&#xA;M*&#xA;व&#xA;००प&#xA;17304&#xA;ल, लखनऊ&#xA;प्राप्ति स्थान : कृत भवन, विक्रय विभाग :&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान, नया हैदराबाद, लखनऊ-२२६ ००७ फोन : २७८०२५१, फैक्स : २७८१३५२ ई-मेल : &lt;a href=&#34;mailto:nideshak@upsansthanam.org&#34;&gt;nideshak@upsansthanam.org&lt;/a&gt;&#xA;प्रथम संस्करण : वि.सं. २०६३ (२००६ ई.) प्रतियाँ : ११०० मूल्य : ४२५/- (चार सौ पच्चीस रुपये) © उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान, लखनऊ&#xA;मुद्रक : शिवम् आर्ट्स, निशातगंज, लखनऊ। दूरभाष : २७८२३४८, २७८२१७२&#xA;संस्कृत-वाङ्मय-बृहदितिहासं परिभाषिताष्टादशाश्वासम्। मनसि विभाव्याकलितोपायाः श्रीयुतबलदेवोपाध्यायाः।।&#xA;प्रवर प्रधान सम्पादक पद्मभूषण आचार्य बलदेव उपाध्याय (संवत् १६५६-२०५६ : १८६९-१६६६ ई.)&#xA;प्रकाशकीय&#xA;&amp;lsquo;पुराणं सर्वशास्त्राणां प्रथमं ब्राह्मण स्मृतम् ब्रह्माजी ने वेदों का ज्ञान प्राप्त करने के उपरान्त सबसे पहले पुराणों का स्मरण किया। भारतीय संस्कृति तथा भारत के मूल स्वरूप की जानकारी पुराणों के अध्ययन के बिना सर्वथा अधूरी होती है। धार्मिक दृष्टि से पुराणों में वैदिक तत्त्वों को ही सरल संस्कृत श्लोकों के माध्यम से जन सामान्य को बताया गया है। वैदिक संहिताओं में विशेषकर ऋग्वेद में पुराण शब्द एक दर्जन से अधिक बार प्रयुक्त हुआ है। निरुक्तकार यास्क के अनुसार &amp;lsquo;पुराण&amp;rsquo; की व्युत्पत्ति है :- &amp;lsquo;पुरा नवं भवति&amp;rsquo; (अर्थात् जो प्राचीन होकर भी नवीन होता है)। प्रायः सभी महत्त्वपूर्ण पुराणों ने &amp;lsquo;पुराण&amp;rsquo; शब्द की व्युत्पत्ति पर चर्चा की है। पुराणों का प्राचीन इतिहास से घनिष्ठ सम्बन्ध रहा है, इसीलिए अनेक स्थानों पर &amp;lsquo;इतिहास-पुराण&amp;rsquo; नाम का भी उल्लेख मिलता है। कुछ आलोचक इसी परिप्रेक्ष्य में &amp;lsquo;महाभारत&amp;rsquo; को भी इतिहास कहते हैं।&#xA;वैदिक संहिताओं के साथ ही ब्राह्मण-ग्रन्थों, आरण्यक, उपनिषद् तथा सूत्रग्रन्थों में पुराणों के अस्तित्व का, उनके अध्ययन का तथा उससे उत्पन्न होने वाले पुण्य का संकेत प्राप्त होता है। पुराण के लक्षण विषयक अधोलिखित श्लोक प्रायः सभी पुराणों में उपलब्ध&#xA;&amp;lsquo;सर्गश्च प्रतिसर्गश्च वंशो मन्वन्तराणि च।&#xA;वंशानुचरितं चेति पुराणं पञ्चलक्षणम्। संस्कृत संस्थान द्वारा प्रकाश्यमान संस्कृत वाङ्मय का बृहद् इतिहास के पुराण विषयक त्रयोदश खण्ड के प्रकाशन पर मैं इस खण्ड के लिए लेखन कार्य करने वाले उन समस्त विद्वान् लेखकों का आभार मानता हूँ, जिनके परिश्रम से ही यह ग्रन्थ अपना स्वरूप पा सका है। मैं इस खण्ड के प्रथम सम्पादक स्व. प्रो. रामशंकर भट्टाचार्य जी का आभारी हूँ, जिन्होंने तत्कालीन प्रधान सम्पादक के सहयोग से इस खण्ड का सम्पूर्ण प्रारूप तैयार कर अपने जीवन-काल में कुछ पुराण विषयक लेखों का सम्पादन भी किया।&#xA;साथ ही वर्तमान सम्पादक प्रो. गंगाधर पण्डा का विशेष आभारी हूँ जिन्होंने मेरे अनुरोध को स्वीकार कर इस खण्ड के लेखन और सम्पादन में विशेष अभिरुचि लेकर इस खण्ड को पूर्ण किया है। ___जिनकी प्रेरणा और साधना से इस अट्ठारह खण्डों में प्रकाश्यमान &amp;lsquo;संस्कृत वाङ्मय का बृहद् इतिहास&amp;rsquo;, विद्वान् पाठकों के समक्ष आ रहा है ऐसे पूज्य स्व. बलदेव उपाध्याय जो इस ग्रन्थ-माला के प्रवर-प्रधान-सम्पादक हैं उनके चरणों में अपनी प्रणामाञ्जलि अर्पित करता हूँ। उन्हीं की अपरोक्ष प्रेरणा से उनके प्रिय शिष्य प्रो. श्रीनिवासरथ जी प्रधान&#xA;पुराण-खण्ड&#xA;सम्पादक के गुरुतर दायित्व का निर्वहण कर रहे हैं। मैं उनके प्रति भी आभार सहित प्रणाम निवेदित करता हूँ।&#xA;विद्वान्-लेखकों, सम्पादक तथा मुद्रक से सदैव सम्पर्क बनाकर इस कार्य को पूर्णता प्रदान कराने वाले संस्थान के अधिकारियों/कर्मचारियों को भी हार्दिक शुभकामना एवं साधुवाद देता हूँ। &amp;lsquo;शिवम् आर्टस्&amp;rsquo; के प्रबन्धक तथा उनके सहयोगियों को अमूल्य सहयोग हेतु धन्यवाद देता हूँ। ___ अन्त में इस खण्ड के प्रकाशन में परोक्ष अथवा अपरोक्ष रूप से जुड़े सभी महानुभावों का आभारी हूँ, जिनके सहयोग से यह ग्रन्थ प्रकाशित हो सका है।&#xA;महाशिवरात्रि सं. २०६३&#xA;विद्वत्कृपाभिलाषी प्रमोद कुमार पाण्डेय&#xA;निदेशक&#xA;निवेदनम्&#xA;उपाध्यायाय वन्द्याय बलदेवाय धीमते।।&#xA;कृष्णज्येष्ठाय सोल्लासं प्रणामाञ्जलिरर्प्यते।। सुविदितमेव विदुषां यथाधीतिबोधाचरणप्रचारण-विधिसंवर्धिता भारतीया विद्याभ्यसनसरणिः परामृष्टाऽभूत् कपटशताचारचतुरैः वैदेशिकैः शासनाध्यक्षैः। ततश्च राजभाषेति कृत्वाऽऽङ्ग्लभाषाप्रचारपरा प्राथमिक-माध्यमिक-स्नातक-स्नातकोत्तर-क्रमनियोजिता शिक्षणपद्धतिरासूत्रिता। नवजागरणोत्साहकरम्बितमतिभिः कैश्चन भारतीयैरपि समर्थिता सती सेयमभिनवा शिक्षानीतिः सुलभावकाशा सर्वत्र कृतास्पदा चाजायत। तदनु संस्कृतविद्यासु यथामति कृतश्रमैः कैश्चित् पाश्चात्यविपश्चिद्भिः ग्रथितानां तत्तद्विषयकसाहित्येतिहासग्रन्थानां पाठ्यग्रन्थतयाध्यापनं प्रावर्तत। तेषु च तत्तदभीष्टप्रामाण्याकलनपराः नैके वैदेशिका विद्वांसः भारतीयवैदुष्यमितिहासदृष्टिविकलमिति प्रख्यापयाञ्चक्रुः। अपरे च केचनालसाम्राज्य हितरक्षणनिरताः सन्तः भारतीयसाहित्यालोचनासु प्रभूततरं कार्पण्यमेवाऽऽविष्कुर्वते स्म। तथात्वे अस्मद्गुरुचरणाः श्रीमन्तः बलदेवोपाध्यायमहोदया एव महामनसां मदनमोहनमालवीयानां, स्वातन्त्र्यसिद्धिमन्त्रदीक्षागुरूणां श्रीबालगङ्गाधरतिलकमहाभागानां, भारतोत्कर्षगीताञ्जलि पुलकितचेतसां श्रीरवीन्द्र नाथ ठाकुरमहो दयानां, सत्याग्र हग्र हिलानां श्रीमन् मोहनदासगान्धीमहाभागानां, इतरेषामपि स्वाराज्यार्जनपथिकानां स्वदेशमहिमोत्थान प्रयतनपदवीमवलम्ब्य भारतीयविद्येतिहासादिविषयेषु प्रमाणानुसन्धानपुरःसरं याथार्योपदेश विधिना बहूपकृतवन्तः अस्मादृशानां छात्राणाम् । निगमादिभारतीयविद्यासु स नास्ति विषयः यो न नीतः शास्त्रदृशा विवेचनपथं श्रीमदुपाध्यायवर्यैः ।&#xA;उत्तरप्रदेशसंस्कृतसंस्थानेन सुचिरमुपकल्पितानां संस्कृतवाङ्मयबृहदितिहासग्रन्थानां दुर्वहं निर्मितिधुरं निजायुषः द्वानवतितमे वर्षे ऽपि वोढुं सोत्साहमङ्गीकृतवन्तः श्रीमदाचार्यबलदेवोपा ध्यायवर्याः । अनुपदमेव विद्यासंख्ययाष्टादशभागविभक्तमुपकल्प्य सामान्यजनताबोधगम्यं महाग्रन्थं प्रतिभाजुषः स्वशिष्यान् तत्तत्सम्पादनकर्मणि विनियुक्तवन्तः। कतिपयै रेवाब्दैः करबाणनभोनेत्रमितवैक्रमवत्सरवसन्तपञ्चम्यां भूमिकालेखपुरःसरं प्रकाशतामनायि वेदसंज्ञकः प्रथमः खण्डः । तदन चतभिरेववर्षेः निजायषः शततमाब्दप्रवेशेन समं महाग्रन्थस्यैकादशखण्डानां प्रायशः पूर्णतामधिगतवद्भिः आचार्यवर्यैः श्रीभोलाशकरव्याससम्पादितार्षकाव्यखण्डस्य विमर्शहृद्या भूमिका श्रीजगन्नाथपाठकसम्पादिताधुनिकसंस्कृतसाहित्यखण्डस्याञ्जसैवालिखिता पुरोवाक् चेति लेखद्वयं युगपदलेखि ऋतुबाणनभोनेत्रमितवैक्रमवत्सर-गुरुपूर्णिमापर्वणि। तत्र चार्षकाव्यखण्ड भुमिकायां- “न खलु महाभारतं महाकाव्यं प्रत्युत इतिहासः इति प्रसङ्गेन- “नानाविधेषु प्रपञ्चेषु अनासक्तः सन् लोकः परमात्मज्ञानस्वरूपं मोक्षं प्राप्नुयादित्येव महाभारतस्य विद्यतेपुराण-खण्ड&#xA;मूलशिक्षा&amp;rsquo; इति व्याख्यानपूर्वकं काव्यशास्त्रखण्ड- सम्पादकं श्रीवायुनन्दनपाण्डेयमहोदयं स्वमनोगताभिराशीर्वचोभिरेवाभिषिच्य श्रीमदाचार्यवर्याः परब्रह्मसायुज्यपदवीपथिकत्वमगाहन्त।&#xA;उत्तरप्रदेशसंस्कृतसंस्थानप्रयुक्तः संस्कृतवाङ्मयबृहदितिहासमहाग्रन्थस्य अष्टादशखण्डेषु प्रकाशनोद्योगः मूलत एव नवभिः पद्यैः &amp;ldquo;ज्ञानमहासत्रम्&amp;rdquo; इति निरूपितमभूदाचार्यचरणैः। अधुना प्रासङ्गिकतयौचित्यमावहति तदनुस्मरणम्।&#xA;ज्ञानमहासत्रम् &amp;ldquo;संसारेष्वप्रतिमं&#xA;सम्पर्गौरवैर्जष्टम। सर्वविधानैः पुष्टं प्रणमामो संस्कृतेषु साहित्यम्।। १ ।। स्वातन्त्र्यानन्तरमथ तदिदं किञ्चिद्विनिर्मलं ज्योतिः। समुदेत्यन्तःसलिलं समुत्सुकं दर्शनं दातुम् ।। २ ।। संस्थानसंस्थया या संस्कृतसेवा सुसंदृब्धा। उत्तरदेशविभूषातयेदमारब्धमथ महासत्रम्।। ३ ।&#xA;अष्टादशभागेष्वथ सुबृहत्काय-प्रकृष्टेषु। संस्कृतसाहित्यस्था दीप्ततरा काऽपि चित्रवियदालिः ।। ४ ।।&#xA;प्रत्येकस्मिन् भागे विद्यासंख्यामहत्त्वसुख्याते। मूर्धन्या विद्वांसः सश्रममेतन्निवर्तयन्त्यार्याः।। ५ ।।&#xA;इतिहासमहाग्रन्थः सोऽयं वा कल्पनातीतः। आद्यात्कालादधुनापर्यन्तं सर्वमामृशति।। ६ ।।&#xA;उत्तरमुत्तरमेतत्सर्व संस्कृतविरुद्धानाम्। मित्रं मित्रं चैतत्सदनुष्ठानं वरेण्यानाम् ।। ७ ।।&#xA;गुरुगुरुरूपं निखिलं सहस्रशो जागरूकाणाम्। आगामिनि सन्ताने रिक्थं गीर्वाणवाणीनाम् ।। ८ ।। दूरस्थान् विज्ञान्प्रति सारल्यैर्वाऽथ गाम्भीर्यैः। निखिलं संस्कृत-वाङ्मयमालोडितवैभवं जयति&amp;rdquo;।। ६ ।।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;बलदेवोपाध्यायः।&amp;quot;&#xA;निवेदनम्&#xA;इत्याकलयाञ्चक्रुः सर्वज्ञा बलदेवोपाध्यायाः। तेषामेवाशीभिः समुपैष्यति पूर्णतां सत्रम्।। पुराणैतिह्यनामायं भक्त्या ग्रन्थस्त्रयोदशः। विधात्रे सर्वखण्डानां सप्रणामं निवेद्यते।। इति शम्&#xA;विजया एकादशी, संवत् २०६३ १३/०२/२००७ ई.&#xA;श्रीनिवास-रथः &amp;ldquo;श्रीलीला&amp;rdquo;, १२ उदयन मार्गः&#xA;उज्जयिनी।&#xA;अस्मदीयम्&#xA;वेदोत्तरकालिक भारतीय मनीषा का उत्कर्ष पुराण साहित्य में प्रतिफलित हुआ है। वैदिक साहित्य और लौकिक साहित्य की विभाजिका रेखा का निर्धारण प्रायः वैदिक या छान्दस और संस्कृत के रूप में अष्टाध्यायी के द्वारा सुपरिभाषित दृष्टिगोचर होता है। पाणिनि अपने पूर्वजों का भी स्मरण करते हैं। स्पष्ट है कि वैदिक वाङ्मय और लौकिक संस्कृत का समानान्तर अस्तित्व संहिता काल के उपरान्त उभरता दिखाई देता है। ब्राह्मणग्रन्थ और आरण्यक उपनिषदों के युग में इतिहास-पुराण-प्रवर्तित गाथाएँ और आख्यान प्रासंगिक हो चले थे। सूत इस परम्परा के संवाहक थे और उनकी लोकप्रियता निर्विवाद है। इतिहास तथा पुराण को स्वयं उपनिषद् पंचम वेद स्वीकार करते हैं।&#xA;&amp;lsquo;संस्कृत वाङ्मय का बृहत् इतिहास&amp;rsquo; के अन्तर्गत तीसरे खण्ड &amp;lsquo;आर्षकाव्य&amp;rsquo; में आदि काव्य के रूप में वाल्मीकिविरचित रामायण तथा इतिहास के रूप में महर्षि वेदव्यास के द्वारा ग्रथित महाभारत पर विद्वन्मनीषी परमभागवत आचार्य श्री बलदेव उपाध्याय जी का सुस्पष्ट विवेचन पुराण साहित्य को महाभारत से पृथक् निर्धारित करता है। ‘इतिहास-पुराणाभ्यां वेदं समुपबृंहयेत्&amp;rsquo; का निर्देश महाभारत से ही प्राप्त हुआ है और उसमें इतिहास तथा पुराणों को अलग-अलग इकाई निरूपित किया गया है। यहाँ यह भी महत्त्वपूर्ण है कि महाभारत&#xA;और पुराणों के प्रवक्ता स्वयं कृष्ण द्वैपायन व्यास हैं।&#xA;पुराणों के विपुल कलेवर और अनगिनत आख्यानों की रचना को काल खण्ड के किसी सीमित दायरे में बाँधना दुष्कर है। आख्यानों के आकार निरन्तर बढ़ते गये हैं। लिपिबद्ध होने के पूर्व भी पुराणों के कलेवर समृद्ध होते रहे होंगे। परन्तु यह बात भी भारतीय जीवन दर्शन का एक विचारणीय बिन्दु है कि हर युग का रचनाकार स्वयं वेदव्यास से एकाकार हो कर ब्रह्म को सत्य और जगत् को मिथ्या प्रमाणित करता रहा। वक्ता स्वयं को अपने वक्तव्य से पृथक नहीं देखता। यह अद्वैत है।&#xA;पुराण आज भी सम्पूर्ण भारत में लोकप्रिय हैं। हमने एक ही नगर में पाँच विभिन्न स्थानों पर भागवत की पाँच कथायें एक साथ प्रवर्तित होते देखी हैं। कथावाचक आज भी अपने व्यक्तित्व को प्रायः उस व्यास-पीठ को समर्पित करते हैं जिस पर बैठकर वे पुराणों का प्रवचन करते हैं। श्रीमद्भागवत के अलावा गरुडपुराण भी बहुशः लोकप्रिय है। पुराण खण्ड के अन्तर्गत पाठकों को अवश्य ही उस महनीय व्यक्तित्व का पग-पग पर परिचय प्राप्त होगा जिन्हें हम भगवान् व्यास के रूप में स्मरण करते हैं। पुराणों में लोकमंगल की भावना के साथ उस विराट् व्यक्तित्व का साक्षात्कार होता है जो समाज के उस छोर पर&#xA;पुराण-खण्ड विराजमान है, जहाँ किसी गाँधी या विवेकानन्द की दृष्टि ही उन्हें देख पाती है। व्यास की वाणी में दीन हीन उपेक्षित और असहाय मानव की पीड़ा झाँकती है, जिसके लिये भगवान् भी अवतार लेते हैं।&#xA;डॉ. सर्वपल्लि राधाकृष्णन् ने इस बात को रेखांकित किया है कि पुराणों ने सत्य को कथा और पौराणिक आख्यानों में संपुटित कर सर्व साधारण जन-समुदाय तक पहुँचाया है। पीढी दर पीढी भारतीय जन मानस में दार्शनिक चिन्तन जगाने का कठिनतम कार्य पराणों ने सहज सम्पन्न कर दिखाया है। पर्यावरण, प्रदूषण तथा सामाजिक न्याय की ज्वलन्त समस्याओं पर पुराण साहित्य का प्रखर चिन्तन आज के सन्दर्भ में भी हमारे लिये जन-जागृति का माध्यम बन सकता है।&#xA;वेदव्यास को हम व्यक्ति के रूप में देखें या हमारी अविच्छिन्न परम्परा के प्रतीक के रूप में देखें, वे कहते हुए आज भी प्रासंगिक प्रतीत होते हैं कि &amp;lsquo;मैं यहाँ दोनों हाथ उठाकर चीख रहा हूँ और कोई भी मेरी बात नहीं सुन रहा है&amp;rsquo; - &amp;ldquo;ऊर्ध्वबाहुर्विरौम्येष न च कश्चिच्छृणोति मे।” अस्तु, हम भारत की आत्मा की तरह भुवन के कण-कण में समाहित उस अमूर्त रूप से प्रत्यक्ष विभूति को अपनी प्रणामांजलि अर्पित करते है&#xA;कृष्णद्वैपायनं वन्दे व्यासं सत्यवतीसुतम्। जयवेदपुराणानां समासो यस्य विग्रहः।। विव्यास वेदवचसां कमनीयराशिं तेने नवद्वयपुराणमहार्णवं च। पृथ्वीमुदाहरत भारतभारती य&#xA;स्तत्पादपङ्कजरजोनिकरा जयन्ति।।&#xA;महापुराण, उपपुराण, औपपुराण के अलावा कुछ अन्य पुराण कल्प स्थलपुराणों के विस्तृत विवेचन से सम्पन्न पुराण खण्ड के सम्पादक हमारे प्रिय शिष्य डॉ. गंगाधर पण्डा संयोगवश उसी विश्वविद्यालय में पुराण विभाग के आचार्य एवं अध्यक्ष के पद पर प्रतिष्ठित हैं जहाँ कभी हमारे गुरुवर आचार्य श्री बलदेव उपाध्याय पुराणों के अध्ययन, अध्यापन&#xA;और शोध के विधाता थे। मैं आयुष्मान् गंगाधर पण्डा तथा उनके सहयोगी समस्त विद्वान् लेखकों को साधुवाद अर्पित करता हूँ जिनके वैदुष्यपूर्ण आलेखों से यह पुराणखण्ड संग्रहणीय बन सका है।&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान के माननीय अध्यक्ष जिस निष्ठा और समर्पण के भाव से इस गौरव अनुष्ठान को सम्पन्न कर रहे हैं वह हमारे लिये अवश्य ही गर्व का विषय है। संस्कृत संस्थान के यशस्वी निदेशक श्रीयुत प्रमोद कुमार पाण्डेय तथा उनके सहयोगी&#xA;अस्मदीयम् डॉ. चन्द्रकान्त द्विवेदी जिस मनोयोग से लेखक, सम्पादक तथा प्रधान सम्पादक वर्ग को प्रतिपल की प्रगति से जोड़ते रहे हैं-वह सभी के लिये प्रेरणास्पद है। मुझे पूरा विश्वास है कि आचार्य प्रवर उपाध्याय जी के आशीर्वाद सुरुचिपूर्ण मुद्रण के लिये शिवम् आर्टस् के नियन्तागण के साथ सभी के लिये मंगलमय और वरदायी सिद्ध होंगे।&#xA;विजया एकादशी संवत् २०६३ १३-२-२००७&#xA;श्रीनिवास रथ&#xA;&amp;lsquo;श्रीलीला&amp;rsquo; १२ उदयन मार्ग&#xA;उज्जैन&#xA;43॥&#xA;शिवसङ्कल्पः&#xA;विद्यास्थानान्यष्टादश इति काश्चन पारम्परिकपृष्टभूमिवर्तते। सांख्यदर्शने पञ्चविंशतितत्त्वानि प्रतिपादितानि। तत्त्वतोऽष्टादश एवावतिष्ठन्ति। मूलतत्त्वं प्रकृतिं पुरुषं च विहाय पञ्च भूतानामवस्थितिस्तत्कारणेषु पञ्चतन्त्रमात्रेष्वन्तर्भावमुररीकृत्य यदि विचार्यते तयवशिष्यन्तेऽष्टा दशतत्त्वानि। एतन्मनसि निधाय पूर्वसूरिभिरष्टादशेति शुभा संख्याऽङ्गीकृता। अतो गीतायामध्यायाश्चाष्टदश, महाभारतस्य पर्वाण्यपि सन्त्यष्टादश। अतो मन्यते आचार्यबलदेव उपाध्यायावयः संस्कृतवाङ्मयबृहदितिहासस्य विद्यासंख्ययाऽष्टादशेति स्थिरीकृता।&#xA;विद्यास्थानेष्वेशतेषु पुराणाध्ययनस्य कीदृशं महत्त्वं वरीवर्ति, तत्तु वैदिक-वाङ्मयानुशीलनेन ज्ञातुं शक्यते। उक्तं च शतपथ ब्राह्मणे&#xA;इतिहासपुराणमित्यहरहः स्वाध्यायमधीते (शतपथ ११.५.७.६) एवं चान्यप्रसङ्गेऽपि&#xA;पुराणैरिमं यजमानं राजभिः साधुकृद्भिः समापतेति।&#xA;(शतपथ - १३.४.३.३) यतः वेदार्थो दुरूह आसीत् ततः भगवता व्यासेनादौ महाभारतमुदाहरता शास्त्रमेतल्लोकसामान्यं कृतम्। उक्तं च पुराणपूर्णचन्द्रेण श्रुतिज्योत्स्ना प्रकाशिता। (आदि पर्व १/८६)&#xA;पुराणानि प्रथमतया रचितानि, उत महाभारतमिति सत्यां जिज्ञासायां महाभारतमेवादि पर्वणि प्रमाणमुपस्थापयति यत् -&#xA;अष्टादश पुराणानि कृत्वा सत्यवतीसुतः।&#xA;पश्चाभारतमाख्यानं चक्रे तदुपबृंहितम् ।। कौटिल्य इतिहासपुराणं बहुमनुते। तस्मादसौ इतिहासं वेद कोटावुपस्थाप्यति&#xA;सामर्यजुर्वेदास्त्रयस्त्रयी अथर्ववेदेतिहासवेदौ च वेदः&#xA;अर्थशास्त्रम् - १/३ राज्ञः कुमार्गपतितान् नयमार्गे उपदिष्टुमन्यैः शास्त्रैः साकमितिहासपुराणेऽपि चान्यतमे आस्तां तदप्यर्थशास्त्रे सूचितम् ।&#xA;मुख्यैरवगृहीतं वा राजानं तत् प्रियाश्रितः। इतिहासपुराणाभ्यां बोधयेदर्थशास्त्रवित् ।।&#xA;अर्थशास्त्रम् ५/३&#xA;पुराण-खण्ड पुरा पुराणानां तथा प्रामाण्यमासीद् धर्मशास्त्रकाराः स्व स्वधर्मशास्त्रीयसिद्धान्तानुपस्थापयितुं पुराणेभ्य एव दृष्टान्तान्युदाहरणपूर्वकमुपकल्पयन्ति। यथा च मनुः -&#xA;स्वाध्यायं श्रावयेत् पित्र्ये धर्मशास्त्राणि चैव हि। आख्यातानीतिहासाश्च पुराणानि खिलानि च।&#xA;मनुस्मृतिः ३/२३२ याज्ञवल्क्यो ऽपि मतमेतत्समर्थयति। यतो वेदाः पुराणं च विद्योपनिषदस्तथा। श्लोकाः सूत्राणि भाष्याणि यत् किञ्चिद् वाङ्मयं जगत्।।&#xA;___ याज्ञ. स्मृ. ३/१८६ एतत्पुराणवाङ्मयमष्टादशमहापुराणोपपुराणौपपुराणस्थलपुराणानि च क्रोडीकरोति। माहात्म्यानि सन्ति नैकानि महत्त्वपूर्णस्थानानां कथानां च वैशिष्ट्यपरकाणि, एतेषां पुराणानां स्थानकालवक्तृश्रोतृणां विषयेऽस्मिन् ग्रन्थे तत्तत्पुराणविशेषविमर्शप्रसङ्गे प्रतिपादितानि सन्ति तथ्यानि। महापुराणानीतरपुराणानां स्रोतांसीति नास्ति कस्यापि विप्रत्तिपत्तिः। पुराणपुरुषस्याङ्गानि महापुराणानि विविधानीति पाद्मे वर्णितानि।&#xA;____ पञ्चलक्षणं पुराणं सुविदितमस्ति। श्रीमद्भागवते द्वितीये, द्वादशे च दशलक्षणानि प्रपञ्चितानि वर्ण्यन्ते। ग्रन्थेऽस्मिन्नुपक्रमप्रसङ्गे सर्वमेतत्पुष्कलेन समीक्षितम् । पिष्टपेषणभिया तेषां समेषां विचारमन्थनं कर्तुं नाद्रियते मनः। तथापि पुराणलक्षणप्रतिपादितविषयानतिरिच्य सन्ति प्रासङ्गिकानि तथ्यानि वर्णितानि। तानि विद्यन्त आख्यानोपाख्यान-व्रत-तीर्थ-दान कर्मकाण्डे तिहासभूगोलसङ्गीतायुर्वेदधनुर्वेदज्योतिषशास्त्रव्याकरणनाट्यशास्त्रार्थशास्त्र प्राचीनराजशास्त्रादीनि। उक्तं च वैष्णवे&#xA;आख्यानैश्चाप्युपाख्यानैर्गाथाभिः कल्पशुद्धिभिः। पुराणं संहितां चक्रे पुराणार्थविशारदाः।।&#xA;विष्णु पु. ३/६/१५ यद्यपि सनातनपरम्परानुसारेण त्रयस्त्रिंशत्कोटिपरिमिताः देवाः परिगणितास्तेषु सृष्टिस्थितिलयात्मककार्यसम्पादनाय त्रयो देवाः सन्ति प्रमुखाः। एतेनैव क्रमेण पुराणानां क्रमोऽपि विद्यते। ब्रह्मसम्मितानि पुराणानि राजसिकानि विष्णुपरकाणि सात्त्विकानि, शिवसम्बद्धानि च तामसानि सन्ति । पुराणसाहित्यमपि पञ्चदेवोपासनारहस्यमुपस्थापयति । आद्यशङ्कराचार्योऽपि विभिन्नाभिः स्तुतिभिः पञ्चदेवोपासनां पुष्णाति। मत्स्यपुराणानुसारेणापि पञ्चदेवाः सन्ति&#xA;आदित्यं गणनाथं च देवीं रुद्रं च केशवम् । पञ्चदैवत्यमित्युक्तं सर्वकर्मसु पूजयेत्।।&#xA;शिवसङ्कल्पः&#xA;१३ सिद्धान्तमिममुद्दिश्य-आदित्य-गणनाथ-देवी-सम्बन्धीन्युपपुराणानि रचितानि यानि महापुराणानां परवर्तीनि सन्तीति डॉ. आर.सी. हाजरा महोदया आमनन्ति। उपपुराणौपपुराणानां निबन्धलेखकैरप्यस्मिन्न्नुपमे ग्रन्थे सुविस्तरं तत्तत्प्रभागेषूदञ्चितानि। उपपुराणेषु सूर्य सम्बन्धीनि सौर-भास्करादित्यनामभिस्त्रीणि, देवीतत्त्वोन्मेषीणि कालिकाऽम्बिका - देवीभागवत-देवी -भगवती भागवतोपपुराणानि पञ्च, गणेशोपपुराणं मुद्गलं गणेशभागवत चेत्यादीनि सन्ति बहुलानि पुराणरत्नानि। ___ ब्रह्माविष्णुमहेश्वरानधिकृत्य यानि महापुराणानि सन्ति तेषां परिचयो विशदरूपेणानन्तरं प्रदत्तोऽस्ति। गणेशभास्कराम्बिका अधिकृत्य किञ्चित्प्रास्ताविक विवक्षुरस्मि। गणेशोपपुराणम्&#xA;गणेशं मुद्गलं विनायकमाहात्म्यं च विनायकस्य जन्मकर्मपूजामाहात्म्यं विवृणोति । डॉ. आर.सी. हाजरामहोदयाः पुराणोपपुराणपर्यालोचनप्रसङ्गे गणेशपुराणं राजसिक पुराणत्वेनाङ्गीकुर्वन्ति।&#xA;__ गणेशाख्यं पुराणमादौ ब्रह्मणा व्यासाय, व्यासेन भृगवे, भृगुणा च सोमकान्ताय श्रावितम्&#xA;ब्रह्मणा कथितं पूर्व व्यासायामिततेजसे। ततो व्यासेन कथितं भृगवे च महर्षये।।&#xA;भृगुणा सोमकान्ताय गणेशचरितं महत्।। डॉ. ब्रजेशकुमारशुक्लमहोदयाः स्वग्रन्थे पुराणसाहित्यादर्श सूचितवन्तो यदयं ग्रन्थो मुम्बईनगरे प्रकाशितो, यस्य चत्त्वारः खण्डाः सन्ति उपासना-कृत-पूर्वोत्तरनामभिः । समालोचका अस्य रचनास्थानं मरहट्टदेशं स्वीकृत्यात्यन्तमर्वाचीनं चतुर्दशशताब्दीकाल-विरचितमामनन्ति। देव्युपपुराणम्&#xA;अस्मिन् पुराणे १२८ अध्यायाः ७५०० श्लोकाश्च सन्ति। दिल्लीस्थ श्रीलालबहादुरशास्त्रिसंस्कृतविद्यापीठे प्रकाशनं जातम्। उक्तं च&#xA;चतुष्पादविभागेन यथायुगक्रमागता। देवी सर्वसुखावाप्तिं प्रयच्छन्ति प्रपूजिता।।&#xA;देवीपुराणे. १/३० एते पादाः सन्ति क. त्रैलोक्यविजयपादः, ख. त्रैलोक्याभ्युदयपादः, ग. शुम्भनिशुम्भमथनपादः, घ. देवासुरयुद्धपादश्च । प्रतिपादसुविशदं चर्चा देवीपुराणप्रपञ्चप्रसङ्गे विवृतस्ति।१४&#xA;पुराण-खण्ड एतत्पुराणस्य महत्त्वं किमस्ति तद् बल्लालसेन दानसागरे उपोद्घातप्रसङ्गे विवृणोति&#xA;तत्तत्पुराणोपपुराणसंख्याबहिष्कृतं कल्मषकर्मयोगात्। पाखण्डशास्त्रानुमतं निरूप्य देवीपुराणं न निबद्धमत्र।। कालिकोपपुराणम् - स्कन्दपुराणानुसारेण शाक्तपुराणद्वयमस्ति।&#xA;अष्टादशपुराणेषु दशभिर्गीयते शिवः।&#xA;चतुभिर्भगवान् ब्रह्मा द्वाभ्यां देवी तथा हरिः।। देवीभागवत-देवीपुराण-महाभागवत-कालिकापुराणाख्यानि चत्वारि सन्ति प्रमुखानि शाक्तपुराणानि। एतेषु पुराणद्वयं किमिति शाक्तं तद् वक्तुं विद्वांस इदानीमपि चर्चा विदधति। केचन ब्रुवन्ति यत् मार्कण्डेयस्य दुर्गासप्तशती, ब्रह्माण्डस्य ललितोपाख्यानं च, देवी रहस्य समुन्मीलयतः।&#xA;डॉ. हाजरामहोदया अस्य पुराणस्य ‘एकनवतिः अध्यायाः सन्तीति स्वीकुर्वन्ति । परन्तु चौखम्बासंस्कृतसंस्थानवाराणसीप्रकाशनेऽस्य नवतिरध्यायाः विद्यन्त इति। सम्पूर्णानन्द संस्कृतविश्वविद्यालयस्य सरस्वतीभवनपुस्तकालयेऽस्य पुराणस्य काचिद् भिन्ना एका पाण्डुलिपिरूपलब्धा ऽस्ति, इदानीं यावन्न प्रकाशितास्ति। अत्र देव्यास्तीर्थस्थानानि वर्णितानि।&#xA;रेणुका सूकरः काशी कालीकालौ बटेश्वरौ। कालिञ्जरो महाकाल ऊषरा नवमुक्तिदाः।। का.पु. ४०/७४&#xA;वैष्णवपुराणानि&#xA;महापुराणेषु मत्स्य-कूर्म-वराह-वामनाख्यानि पुराणानि भगवतोऽवतारसम्बन्धीनि साक्षाद्रूपेण सन्ति । नारद-ब्रह्मवैवर्त्त-पद्म-विष्णुश्रीमद्भागवतानि विष्णोर्महिमानं वर्द्धयन्ति। वैष्णवतत्त्वस्य महत्त्वं रहस्यं च पुष्णान्ति।&#xA;ब्रह्मवैवर्तपुराणे राधादेव्या अवधारणा तस्या व्युत्पत्तिस्तु प्रणिधानयोग्या -&#xA;राधेत्येव संसिद्धा राकारो दानवाचकः। स्वयं निर्वाणदात्री या सा राधा परिकीर्तिता।। रा च रासे च भवनाद् धा एव धारणादहो हरेरालिङ्गनादारात् तेन राधा प्रकीर्तिता।&#xA;ब्र.वै.पु. कृष्णजन्मखण्डः १७/२२३-२२४ अर्थाद् &amp;lsquo;राधा&amp;rsquo; इत्यस्यार्थः &amp;lsquo;संसिद्धा&amp;rsquo; &amp;lsquo;नित्या&amp;rsquo; वा। &amp;lsquo;रा&amp;rsquo; इत्यस्यार्थो &amp;lsquo;दानम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;धा&amp;rsquo; इत्यस्यार्थ &amp;lsquo;आधानम्&amp;rsquo;। अनया व्युत्पत्त्या राधाशब्दो निर्वाणस्य दात्री इत्यर्थको भवति। अपरोऽपि कश्चन चमत्कारार्थो भवति - रासे भवनाद् भगवन्तं कृष्णं धारणाद् वा &amp;lsquo;राधा&amp;rsquo; भवति।&#xA;शिवसङ्कल्पः&#xA;१५ विष्णुपुराणं भगवन्तं विष्णुं सगुणं निर्गुणं च भावयति। स सूक्ष्मोऽपि विराडपि -&#xA;सृष्टिस्थित्यन्तकालेषु त्रिधैवं संप्रवर्तते। गुणप्रवृत्त्या परमं पदं तस्य गुणं महत् ।।&#xA;जी वि.पु. १/२२/४१ यत्किमपि स्थावरजङ्गमात्मकं जगत्परिदृश्यमानं भवति तत्सर्वं भगवच्छरीरम्, नद्यस्तस्य नाड्यः, रोमाणि तरवश्च सन्ति।&#xA;त्वगस्य स्पर्शवायोश्च सर्वमेघस्य चैव हि।&#xA;रोमाण्युद्भिज्जातीनां यैर्वा यज्ञस्तु सम्भृतः।।&#xA;भाग.पु. २/६१/४ एतत्सामान्यपरिवर्तनं कृत्वा विष्णुपुराणं प्रतिवस्तु भगवत्स्वरूपं पश्यति हरिरेव जगत् जगदेव हरिः हरितो जगतो नहि भिन्नतनुः। मि&#xA;तत्र सर्वमिदं प्रोतमोतं चैवाखिलं जगत्। ततो जगज्जगत् तस्मिन् स जगच्चाखिलं मुने।।&#xA;वि.पु. १/२२/६४ सात्त्विकपुराणेषु श्रीमद्भागवतं निकषायमाणं भूत्वा वैष्णवानामानन्दधनपदं धत्ते। प्रशस्तिपरकः श्लोक एवं विभाति।&#xA;धनञ्जये हाटकसम्परीक्षा रणाजिरे शस्त्रभृतां परीक्षा।&#xA;विपत्तिकाले गृहिणीपरीक्षा विद्यावतां भागवते परीक्षा।। जान इतिहासपुराणाभ्यां वेदं समुपबृंहयेदिति यत्पुराणवाक्यं पुराणरचनाकर्म संपोष्य पुराणानां प्रामाण्यं पुष्टिकरोति तत्र केवलमेव भागवतं सकलशास्त्राणां मूर्ध्नि तिष्ठति। भगवतोऽयं भागवतः, भगवत इदं भागवतम् ; इयं संहिता च भागवती। अतस्त्रिषु लिङ्गेषु सार्थकतां भजन्तं भागवतं विद्वांसः श्रीकृष्णस्य समाधिभाषात्वेन श्रद्धया विभूषयन्ति।&#xA;वेदाः श्रीकृष्णवाक्यानि व्याससूत्राणि चैव हि। समाधिभाषा व्यासस्य प्रमाणं तत् चतुष्टयम्।।&#xA;शुद्धाद्वैतमार्तण्डः पृ. ४६ श्रीमद्भागवतस्य प्रथमे श्लोके केवलं &amp;lsquo;सत्यं&amp;rsquo; गीयते &amp;lsquo;सत्यं परं धीमहि&amp;rsquo; इति वाक्यं मन्त्ररूपं सदधिगायत्रीमन्त्रधत्तोसकलार्षपरम्परासमुन्नायकग्रन्थानां वेद-वेदाङ्गेषु प्रतिपादितम् &amp;quot; &amp;ldquo;ऋतम्&amp;rdquo; आधाररूपं भवति। जन्माद्यस्य इति भागवतस्य प्रथमश्लोकस्योपरि नैका व्याख्या&#xA;१६&#xA;पुराण-खण्ड दृश्यन्ते। श्रीमद्भागवतमहत्त्वं श्रेष्ठत्वं च प्रतिपादयन्ती तट्टीकासम्पत्तिरिदानीमपि नभश्चुम्बिनी राराजते। अद्वैत-द्वैत-द्वैताद्वैत-माध्व-विशिष्टाद्वैत-शुद्धाद्वैतगौडीयपरम्परासु स्वस्वसम्प्रदायसिद्वान्तान् संपोष्येयं टीकासम्पत्तिर्भारतीयवाङ्मयस्या-धारभित्तिः सञ्जाता।&#xA;पुराणवाङ्मयस्य बृहदितिहासग्रन्थरत्ने केवलं सुविशदं पुराणानां परिचयात्मक इतिहासः प्रदर्शितः, किन्तु पुराणानां टीकासम्पत्तेः विवरणं तथा न दत्तमस्ति । अतःस्थालीपुलाकन्यायेन केवलं श्रीमद्भागवतस्य काश्चन टीका अत्र उल्लिख्यन्ते। अद्वैतसम्मताटीका&#xA;श्रीधरस्वामिनो &amp;lsquo;भावार्थदीपिका&amp;rsquo; भाषा भावमर्थञ्च विभावयति। जगद्गुरुं कृष्णं केवलं ब्रह्मरूपं मत्वा जीवं तदंशभूतं प्रमाणयति। गङ्गातीरे बिन्दुमाधवसन्निधौ श्रीनृसिंहानुकम्पया टीकेयं तेन व्यरचि इति प्रमाणं लभ्यते।&#xA;व्यासो वेत्ति शुको वेत्ति राजा वेत्ति न वेत्ति वा।&#xA;श्रीधरः सकलं वेत्ति श्रीनृसिंहप्रसादतः।। ___ गुरुं परमानन्दं सन्तोष्य गुह्या भागवती टीका तेन श्रीमद्भगवद्गीतायां निरमायीति ज्ञायते।&#xA;परमानन्दपादाब्जरजः श्रीधरिणाऽधुना। श्रीधरस्वामियतिना कृता गीतासुबोधिनी।।&#xA;सुबोधिनी टीका, १८ अध्याये विशिष्टाद्वैती टीका मा&#xA;____विशिष्टाद्वैतदर्शनस्याचार्यः श्रीरामानुजाचार्यः। परं तेन श्रीमद्भागवतस्योपरि टीका न लिखिता। तदनुयायिनः शिष्याः टीकामवश्यं रचयामासुः। तेषु सन्ति&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;श्रीसुदर्शनसूरिः - शुकपक्षीया टीका&#xA;वीरराघवाचार्य - भागवतचन्द्रचन्द्रिका द्वैतमतटीका&#xA;विजयध्वजः - पदरत्नावली&#xA;इतः पूर्वं द्वैतमतस्य आचार्य श्रीमध्वाचार्यः श्रीमद्भागवतस्य रहस्योद्घाटनं कृत्वा भागवततात्पर्यनिर्णयग्रन्थं रचितवान् आसीत् । मध्वाचार्यस्य ग्रन्थमुपजीव्यरूपेण स्वीकृत्य तेनेयं टीका कृतेति प्रमाणमुपलभ्यते।&#xA;शिवसङ्कल्पः&#xA;___ १७ आनन्दतीर्थविजयतीर्थी प्रणम्य मस्करिवरवन्द्यौ।&#xA;तयोः कृतिं स्फुटमुपजीव्य प्रवच्मि भागवतं पुराणम् ।। शुद्धाद्वैतटीका - सुबोधिनीही&#xA;आचार्यबल्लभसम्प्रदायः शुद्धाद्वैतसम्प्रदाय इत्युच्यते। श्रीमद्भागवतस्य दशमस्कन्धो भगवतः परब्रह्मणो हृदयत्वेन कल्यते। अतो मन्ये बल्लभाचार्येण दशमस्कन्धमुररीकृत्य गूढा विवेचनात्मिका टीका कृता। अस्यामेव परम्परायां गिरिधरमहाराजेनापि काचिदपूर्वा टीका विहिता।&#xA;द्वैताद्वैती टीका&#xA;अस्य दर्शनस्य प्रथमाचार्यस्य श्रीनिम्बार्कस्य काचिट्टीका नोपलभ्यते। किन्त्वेतत्सम्प्रदायस्य शुकदेवाचार्येण सिद्धान्तप्रदीपनामधेया टीका विरचिता। गौडीयवेदान्ती टीका (श्रीचैतन्यसम्प्रदायस्य) बृहद्-वैष्णवतोषिणी - सनातनगोस्वामी क्रम-सन्दर्भः - जीवगोस्वामी सारार्थ-दर्शिनी - विश्वनाथचक्रवर्ती हरिभक्तिरसायनम् - श्रीहरिः&#xA;एवं प्रकारेण विष्णुपुराणस्य देवीभागवतस्य च विद्यन्ते टीकासम्पत्तयः ।&#xA;उत्तरप्रदेशसंस्कृतसंस्थानेन कालिदासोहीरितरं &amp;lsquo;द्विसंश्रयां प्रीतिमवाप लक्ष्मीः&amp;rsquo; न्यायेन पुराणानां परिचयस्तेषामैतिह्यं च सन्धातुं &amp;lsquo;संस्कृत साहित्य का बृहद् इतिहास&amp;rsquo; लेखनयोजनासु पुराणखण्डकल्पना कृता। मदुपरिभारोऽयमर्पित इति कृत्वा संस्थानस्याधिकारिणोः निदेशकश्रीप्रमोदकुमारपाण्डयमहोदयस्य, सहनिदेशक डॉ. चन्द्रकान्तद्विवदिनश्च कार्तज्ञं विभर्मि। उपसंहारः&#xA;यैर्विद्वद्भिः पुराणखण्डे लेखाः लिखिताः साधुवादवचोभिस्तेषां पौनःपुन्येन सुमङ्गलं कामये। नव नवनिर्मितीराधातुं तेषां सुमतयो वर्धन्तामिति श्रीविश्वनाथचरणयोः प्रणतिमर्पयामि। ____ मम मार्गप्रदर्शक-भाग्यनिर्मातारश्च सन्ति पद्मश्रीविभूषिताः प्रो. वि. वेङ्कटाचलम् महाशयाः, महाकवयो महर्षिसान्दीपनिराष्ट्रियवेदविद्याप्रतिष्ठानस्योपाध्यक्षाः प्रो. श्रीनिवासरथमहोदयाश्च। तेषामाशीर्वादेन एव ग्रन्थोऽयं पूर्णतां गतः। सविशेषं बहुमानपुरःसरमस्मद्गुरुवर्यान् प्रधानसम्पादकवर्यान् भृशं स्मृत्वा नतिततिपूर्वकं कृतकृत्यतां विनिवेदयामि। राष्ट्रपतिसम्मानेनालङ्कृताः सम्पूर्णानन्दसंस्कृतविश्वविद्यालयस्य पूर्वप्रतिकुलपतयः&#xA;१८&#xA;पुराण-खण्ड प्रो. शिवजी-उपाध्यायाः मां सदैव एतादृशकर्मणि प्रेरयन्ति तेभ्योऽपि विनतिपूर्वकं सपर्या समर्पयामि।&#xA;नमोऽस्त्वनन्ताय सहस्रमूर्तये, सहस्रपादाक्षिशिरोरुबाहवे।। सहस्रनाम्ने पुरुषाय शाश्वते, सहस्रकोटियुगधारिणे नमः।।&#xA;विदुषां वशंवदो&#xA;गङ्गाधर पण्डा आचार्योऽध्यक्षश्च पुराणेतिहासविभागे&#xA;सङ्कायाध्यक्षचरः साहित्यसंकायस्य सम्पूर्णानन्दसंस्कृतविश्वविद्यालयः, वाराणसी।&#xA;&amp;ndash;ਸਤਲ,&#xA;ਓਮ ,ਮ ਸ਼&#xA;ਖ਼ਸ-ਪਸ&#xA;.&#xA;शिवसंकल्प&#xA;व्यासं वसिष्ठनप्तारं शक्तेः पौत्रमकल्मषम्।&#xA;पराशरात्मजं वन्दे शुकतातं तपोनिधिम् ।। मन्त्रद्रष्टा ऋषियों में महर्षि व्यास अन्यतम हैं। वे वेदों के व्यवस्थापक एवं पुराणों के कर्ता रहें। भगवान् शङ्कराचार्य द्वापरयुग एवं कलियुग के बीच में व्यासजी का समय मानते हैं (ब्रह्मसूत्र भाष्य ३.३.३२)। इनका वासस्थान बदरीवन था। अतः वे बादरायण नाम से प्रसिद्ध रहे। द्वीप में निवास करने से द्वैपायन नाम भी उनका पड़ गया है। पुराणों में उन्तीस व्यासों के नाम पाये जाते हैं। १. ब्रह्मा २. मातरिश्वा ३. वायु ४. शुक्र ५. बृहस्पति ६. विवस्वान् ७. यम ८. इन्द्र ६. वसिष्ठ १०. सारस्वत ११. त्रियामा १२. शरद्वान् १३. त्रिविष्ट १४. अन्तरिक्ष १५. वार्षि १६. त्रयारण १७. धनञ्जय १८. कृतञ्जय ६. भारद्वाज २०. गौतम २१. निर्यन्तर २२. गजश्रवा २३. सोमशुष्क २४. तृणबिन्दु २५. वाल्मीकि २६. शक्ति २७. पराशर २८. जातुकार्य २६. द्वैपायन। __ देवी भागवत के अनुसार अट्ठाइस व्यासों के नाम इस प्रकार हैं।&#xA;१. स्वयंभू, २. प्रजापति, ३. उशना, ४. बृहस्पति, ५. सविता, ६. मृत्यु, ७. मधवा, ८. वसिष्ठ, ६. सारस्वत, १०. त्रिधामा, ११. त्रिवृष, १२. भरद्वाज, १३. अन्तरिक्ष, १४. धर्म, १५. त्रय्यारुणि, १६. धनञ्जय, १७. मेधातिथि, १८. व्रती, १६. अत्रि, २०. गौतम, २१. हर्यात्मा, २२. वाजश्रवा, २३. अमुष्मायण, २४. तृणविन्दु, २५. भार्गव, २६. शक्ति, २७. जातुकर्ण्य, २८. कृष्णद्वैपायन (दे.भा. १।१।२६-३३) इसी प्रकार तीन चार नामों के परिवर्तन के साथ प्रायः यही नाम विष्णुपुराण में भी आये हैं।&#xA;___वाल्मीकि के आदिकाव्य के बाद व्यासजी के महाभारत एवं पुराण वाङ्मय ही सर्वोत्कृष्ट हैं इसमें विद्वानों में मतभेद नहीं हैं। इसीलिये व्यास जी के बारे में कहा गया है&#xA;अचतुर्वदनो ब्रह्मा द्विबाहुरपरो हरिः।&#xA;अभाललोचनःशम्भुर्भगवान् बादरायणः।। । अर्थात् व्यास जी चतुर्वदन-रहित ब्रह्मा हैं, चतुर्भुज-रहित द्विबाहु हरि हैं एवं मस्तक में चन्द्र-रहित शम्भु हैं। उन्होंने समस्त वेदराशि का मन्थन करके वाल्मीकि रामायण के सारभूत अंश को लेकर पुराण वाङ्मय की रचना कर अपने प्रियतम शिष्य रोमहर्षण को सौंप दिया एवं पुराण वाङ्मय का प्रचार प्रसार होता गया, जो आज भी नगर-नगर गाँव-गाँव में किसी न किसी रूप में विद्यमान है, जिसका उल्लेख अन्तःसाक्ष्य के रूप में पद्मपुराण में मिलता है&#xA;१&#xA;पुराण-खण्ड&#xA;कालेन ग्रहणं दृष्ट्वा पुराणस्य तदा विभुः। व्यासरूपस्तदा ब्रह्मा संग्रहार्थं युगे युगे।। चतुर्लक्षप्रमाणेन द्वापरे द्वापरे जगौ। तदष्टादशधा कृत्वा भूलोकेऽस्मिन् प्रकाशितम् ।।&#xA;पद्मपु. सृष्टि. ५१-५२ इतिहासपुराणाभ्यां वेदं समुपद्व्हयेत् (महाभारत १/१/६८) से पुराण वाङ्मय की रचना का उद्देश्य स्वयं ज्ञात हो जाता है। वेदों को पढ़कर उनके दुरूह अर्थों को जानना सभी के सामर्थ्य के बाहर था। अतः साधारण जन समुदाय के लिए पुराण लेखन हुआ है। वेद की अस्मिता को मानते हुए तन्मूलक पुराणों के प्रामाण्य को माना जाता है। पुराण में अति सरल सुबोध, भावगम्य एवं मञ्जुल भाषा के माध्यम से ही वेदार्थ का वर्णन किया गया है। भारतीय वाङ्मय में पुराण साहित्य का एक महत्त्वपूर्ण योगदान है। पुराण के अध्ययन के माध्यम से ही वैदिक वाङ्मय का अनुशीलन किया जा सकता है। समस्त वेद के रहस्य पुराणों के द्वारा लोक में उपलब्ध हैं। पुराणों के अध्ययन के विना भारतीय संस्कृति का मूल्यांकन भी सम्भव नहीं है।&#xA;वेदों के महत्त्व के बाद पुराणों के वैशिष्ट्य को मानते हुए श्रीमद्भागवत जैसे सर्वश्रेष्ठ पुराण ने इसे पञ्चम वेद का स्थान दिया है&#xA;इतिहासपुराणानि पञ्चमं वेदमीश्वरः। सर्वेभ्य एव वक्त्रेभ्यः विसृजे सर्वदर्शनः।।&#xA;भागवत पु. ३/१२/३६ पौरस्त्य विद्वद्-गण इसे परब्रह्म के निःश्वास-प्रश्वास के रूप में मानते हैं। जिससे भगवान के अस्तित्व को नकारा नहीं जा सकता है, ठीक उसी तरह वेदों के अस्तित्व को अस्वीकार नहीं किया जा सकता है।&#xA;वेदों को भगवान् परब्रह्म का प्राण माना गया है तो पुराण उनके अवयव हैं, जो इस प्रकार हैं १. पद्मपुराण T-S - हृदय मालिका २. ब्रह्मपुराण&#xA;वि&#xA;शिर ३. विष्णुपुराण&#xA;दक्षिण बाहुना की ४. शिवपुराण- या &amp;mdash;-&#xA;वाम बाहु या का निपट FATE ५. भागवतपुराण हि शनि मा&#xA;जया मा पा र पाते ६. नारदीयपुराण पनि की&#xA;नाभि&#xA;एक मिली कि का ७. मार्कण्डेयपुराण&#xA;दक्षिण पाद ८. अग्निपुराण&#xA;वाम पाद&#xA;P&#xA;REPREPAREFERE&#xA;FATERIATREPETENSE&#xA;शिवसंकल्प&#xA;लचा&#xA;६. भविष्यपुराण&#xA;दक्षिण सक्थि १०. ब्रह्मवैवर्तपुराण&#xA;वाम सक्थि ११. लिङ्गपुराण&#xA;दक्षिण गुल्फ १२. वाराहपुराण&#xA;वाम गुल्फ . १३. स्कन्दपुराण&#xA;रोम १४. वामनपुराण&#xA;त्वचा १५. कूर्मपुराण&#xA;पीठ १६. मत्स्यपुराण&#xA;स्नायु १७. गरुडपुराण&#xA;मज्जा १८. ब्रह्माण्डपुराण&#xA;अस्थि अतः वेदों के पूरक होने के कारण पुराणों का महत्त्व उतना ही है। सत्य तो यह है कि वेदों के दुरूह तत्त्वों की व्याख्या एवं आख्यान उपाख्यानों के रहस्य को जानना पुराणों के विना सम्भव नहीं है। पुराण ने साधारण जनता को पुरुषार्थधर्म, अर्थ, काम और मोक्ष को स्थिर किया है। प्राचीन चरित्रों की महनीयता को उजागर करके लोगों में अखण्ड आस्था को स्थापित किया है। पुराणों के अध्ययन के विना भारतीय संस्कृति एवं अस्मिता समझ में नहीं आयेगी। __संस्कृत वाङ्मय का बृहद् इतिहास लिखने की परियोजना के अन्तर्गत &amp;lsquo;पुराण खण्ड&amp;rsquo; नाम से पुराण वाङ्मय के बृहद् इतिहास का प्रणयन करना एक सार्थक प्रयास है। पुराण के मार्मिक विद्वान् एवं चिन्तकों से लेख-संग्रह कर इसमें ग्रथन किया गया है। क्रम इस प्रकार निर्धारण किया गया है। पहले महापुराण जिसके अन्तर्गत शिवमहापुराण एवं श्रीमद्देवी-भागवत महापुराण भी सन्निविष्ट है। इन दोनों पुराणों को महापुराण माना जाय या नहीं इस पर विद्वानों के मतभेद हैं। यह मतभेद शास्त्र पर आधारित हैं। लेखकों ने तत् तत् पुराणों के विमर्श करते समय उपजी युक्ति से इन्हें महापुराण माना है। मूल लेखों में विशेष सन्दर्भ हेतु अवलोकन किया जा सकता है। अतः पहले पुराण इतिहास के स्वरूप चिन्तन के वाद में महापुराण को रक्खा गया है। उसके उपपुराण एवं औपपुराणों का क्रम है। चूंकि औपपुराण पर कम लेख प्राप्त हैं, अतः औपपुराणों को इस पर्याय में रखा गया है। तदनन्तर माहात्म्य एवं स्थलपुराणों को सुसज्जित किया गया है। महापुराण&#xA;महापुराणों के क्रम का आधार हमने श्रीमद्भागवत को माना है&#xA;ब्राझं पामं वैष्णवञ्च शैवं लैङ्ग सगारुडम्। नारदीयं भागवतमाग्नेयं स्कान्दसंज्ञितम् ।।&#xA;२२&#xA;पुराण-खण्ड भविष्यं ब्रह्मवैवर्त मार्कण्डेयं सवामनम्। वाराहं मात्स्यं कौमं ब्रह्माण्डाख्यमिति त्रिषट् ।।&#xA;भागवत पु. १२/७/२३-२४ (१. ब्रह्म २. पद्म ३. विष्णु ४. शिव ५. लिङ्ग ६. गरुड ७. नारद ८. भागवत ६. अग्नि १०. स्कन्द ११. भविष्य १२. ब्रह्मवैवर्त १३. मार्कण्डेय १४. वामन १५. वराह १६. मत्स्य १७. कूर्म १८. ब्रह्माण्ड) उक्त क्रम के अन्तर्गत हमने शिव पुराण एवं वायु पुराण की समता के कारण वायु को शिव के साथ रखा है। ठीक इसी प्रकार श्रीमद्भागवत एवं श्रीमद्देवीभागवत को क्रम में साथ साथ रखा है क्योंकि दोनों ही भागवत पुराण हैं एक देव सम्बन्धित एक देवी सम्बन्धित । इस प्रकार महापुराणों में शिव और देवीभागवत को लेकर कुल औपपुराण इस ग्रन्थ में सन्निविष्ट हैं। ___ उप पुराणों एवं औप पुराणों के समय एवं रचनाक्रम के बारे में अनेक मतभेद हैं एवं रचनाक्रम के विषय में महापुराणों का मतैक्य नहीं है, क्योंकि उनमें उपपुराणों के क्रम में अनेकरूपता है। अतः मैंने विद्वानों के द्वारा जितने उपपुराणों पर लेख प्राप्त हुए उनको महत्त्व एवं कलेवर की दृष्टि से क्रमबद्ध किया है। समालोचक गण अपनी अपनी मान्यता के अनुसार उसे ग्रहण कर सकते हैं। जिन उपपुराणों और औपपुराणों पर लेख नहीं प्राप्त हुए हैं उनका सामान्य परिचय भूमिका के अन्तर्गत यथास्थान दिया गया है। तथापि उक्त ग्रन्थ में कुल २१ (इक्कीस) पुराण हैं, जिनमें १२ (बारह) उपपुराणों एवं ६ (छः) औपपुराणों तथा ३ (तीन) अन्य प्रमुख पुराणों पर लेख प्रकाशित हैं, जो अपने आप में एक बड़ी उपलब्धि है।&#xA;जिस प्रकार महाभारत के परिशिष्ट के रूप में हरिवंश है, इसी प्रकार अनेक पुराणों में परिशिष्ट के रूप में अथवा अंगों के रूप में विभिन्न माहात्म्य वर्णित हैं जिसमें से ब्रह्मवैवर्त में काशीरहस्य, स्कन्द पुराण में उत्कलखण्ड एवं काशीखण्ड आदि हैं। उक्त ग्रन्थ में छः माहात्म्य प्रकाशन हेतु प्राप्त हैं- जो इस प्रकार हैं- सूतसंहिता, पुराण एवं अन्य प्रमुख मानस खण्ड, काशीरहस्य, विनायक माहात्म्य, विरजाक्षेत्र, नेपाल एवं मिथिला माहात्म्य। पंञ्चम भाग में अर्थात् महापुराण एवं उपपुराण-औप पुराणों के सन्निवेश करने के पश्चात् ये प्रकाशित किये गये हैं।&#xA;भूमिका के अन्तर्गत महापुराणों की विशेष समीक्षा की आवश्यकता नहीं समझी गई है। विद्वानों ने अपने-अपने शोध-गर्भित लेखों में महापुराण पर पर्याप्त समीक्षा कर तत् तत्पुराणों का विवेचन किया है।&#xA;उपपुराण&#xA;पुराणं मानवो धर्मः साङ्गोपाङ्गश्चिकित्सकः। आज्ञासिद्धानि सर्वाणि न हन्तव्यानि हेतुभिः।।&#xA;२३&#xA;शिवसंकल्प महाभारत के अनुशासन पर्व में वर्णित इन तथ्यों का पल्लवन महापुराण जितना करते हैं उससे उपपुराण कुछ कम नहीं करते हैं। पुराणों की संख्या क्यों अठारह है, इसके बारे में अलग से प्रथम लेख में (पुराण-इतिहास स्वरूप विश्लेषण) चर्चा की गयी हैं। अतः अठारह संख्या की मर्यादा का उपपुराणों और औप पुराणों ने भी उल्लंघन नहीं किया है। इस बात का समर्थन विष्णुपुराण ने किया है।&#xA;महापुराणान्येतानि ह्यष्टादश महामुने। तथा चोपपुराणानि मुनिभिः कथितानि च।।&#xA;म्हणी विष्णुपुराण ३/६/२४ गरुडपुराण अष्टादश उपपुराणों का नाम निर्देश न करता हुआ केवल सूचना मात्र देता है&#xA;अन्यान्युपपुराणानि मुनिभिः कथितानि तु।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;ग.पु. ११५/१६ मा जांघ उपपुराणों के स्रोत महापुराण ही हैं इसमें किसी की विमति नहीं है। परन्तु महापुराणों की कथावस्तुओं को कहीं पर संक्षिप्त कर दिया गया है तो कहीं पर विस्तृत कर दिया गया है। विलक्षणता एवं चमत्कार लाने हेतु कहीं-कहीं पर कथावस्तु का परिवर्तन कर दिया गया है। अतः उपपुराणों का रसास्वाद अन्य पुराणों से कुछ हटकर हैं। स्कन्दपुराण उपपुराणों&#xA;की मान्यता को इस प्रकार स्वीकार करता है।&#xA;तथैवोपपुराणानि यानि चोक्तानि वेधसा।&#xA;स्कन्द.पु. रेवाखण्ड १/५४ उपपुराणों की संख्या एवं नाम&#xA;महापुराणों में उपलब्ध सूची के अनुसार सर्वत्र उप पुराणों की संख्या अठारह ही हैं, परन्तु पुराणों के नाम में पर्याप्त अन्तर लक्षित हैं।&#xA;__ब्रह्मवैवर्त पुराण के अनुसार- र&#xA;अष्टादशपुराणानामेवमेवं विदुर्बुधाः। एवञ्चोपपुराणानामष्टादश प्रकीर्तिताः।।&#xA;___ ब्र.वै. श्रीकृष्ण जन्मखण्ड १३१/२२ इस बात का समर्थन स्कन्द पुराण भी करता है&#xA;पाराशरं भागवतं कौमञ्चाष्टादश क्रमात्।&#xA;स्क.पु. रेवाखण्डे १/५८पुराण-खण्ड कूर्म पुराण के अनुसार उपपुराणों के नाम हैं&#xA;आद्यं सनत्कुमारोक्तं नारसिंहमथापरम्। तृतीयं स्कान्दमुद्दिष्टं कुमारेण च भाषितम्।। चतुर्थं शिवधर्माख्यं साक्षान्नन्दीशभाषितम्। दुर्वाससोक्तमाश्चर्यं नारदीयमतः परम्।। कपिलं वामनं चैव तथैवोशनसेरितम्। ब्रह्माण्डं वारुणं चाथ कालिकास्वयमेव च। माहेश्वरं तथा शाम्ब सौरं सर्वार्थसञ्चयम्। पराशरोक्तमपरं मारीचं भास्करायम्।।&#xA;कूर्म.पु. पूर्वाद्ध १/१७-२० उक्त पुराण में उपपुराणों का क्रम है-१. आदि २. नरसिंह ३. स्कन्द ४. शिवधर्म ५. दुर्वासा ६. नारद ७. कपिल ८. वामन ६. औशनस १०. ब्रह्माण्ड ११. वरुण १२. कालिका १३. माहेश्वर १४. शाम्ब १५. सौर १६. पाराशर १७. मारीच १८. भास्कर।&#xA;पद्मपुराण के अनुसार उपपुराणों का क्रम इस प्रकार है&#xA;तथा चोपपुराणानि कथयिष्याम्यतः परम्। आद्यं सनत्कुमाराख्यं नारसिंहमतः परम्।। तृतीयं माण्डमुद्दिष्टं दौर्वाससमथैव च। नारदीयमथान्यच्च कापिलं मानवं तथा।। तद्वदौशनसं प्रोक्तं ब्रह्माण्डं च ततः परम्। वारुणं कालिकास्वानं माहेशं साम्बमेव च।। सौरं पाराशरं चैव मारीचं भार्गवायम्। कौमारं च पुराणानि कीर्तितान्यष्ट वै दश।।&#xA;पद्म महा.पु. पातालखण्डे ११३/६३-६७ का (१. सनत्कुमार २. नारसिंह ३. आण्ड ४. दौर्वासस ५. नारदीय ६. कपिल ७. मानव ८. औशनस ६. ब्रह्माण्ड १०. वारुण ११. कालिका १२. माहेश १३. साम्ब १४. सौर १५. पाराशर १६. मारीच १७. भार्गव १८. कौमार)&#xA;वायु पुराण के रेवामाहात्म्य के अनुसार (Studies in the Upapuranas से उद्धृत vol- 1, ३ उपपुराण पृष्ठ-८) उपपुराणों के नाम हैं&#xA;SOSAFE&#xA;INITHATANTHSRISH&#xA;शिवसंकल्प आद्यं सनत्कुमारोक्तं द्वितीयं सूर्यभाषितम्। सनत्कुमारनाम्नाऽपि तद् विख्यातं महामुने।। द्वितीयं नारसिंहं च पुराणे पद्मभाषिते। नन्दापुराणं च तथा तृतीयं वैष्णवे मतम्।। चतुर्थं शिवधर्माख्यं पुराणे वायुसंज्ञिते। एक दौर्वाससं पञ्चमं च स्मृतं भागवते तथा&#xA;भविष्यं नारदोक्तं च सूरिभिः कथितं पुरा। कापिलं मानवं चैव तथैवोशनसेरितम् ।।&#xA;ब्रह्माण्डं वारुणं चाथ कालिकायमेव च। का माहेश्वरं तथा साम्बं सौरं सर्वार्थसञ्चयम्।।&#xA;पाराशरं भागवतं कौम चाष्टादश क्रमात ।।&#xA;मास्न&#xA;(१. सनत्कुमार २. नारसिंह ३. नन्दा ४. शिवधर्म ५. दौर्वासस ६. नारदीय ७. कपिल ८. मानव ६. उशनसेरित् १०. ब्रह्माण्ड ११. वारुण १२. कालिका १३. माहेश्वर १४. साम्ब १५. सौर १६. पराशर १७. कौर्म) ___इस प्रकार विभिन्न पुराणों में उपपुराणों की सूची मिलती है जिनमें से प्रमुख पुराण हैं- स्कन्दपुराण के प्रभासखण्ड में सूतसंहिता, सौर संहिता, देवीभागवत, गरुडपुराण, वायुपुराण, कूर्मपुराण एवं ब्रह्मवैवर्तपुराण।&#xA;ऐसे अनेक उपपुराण हैं जिनके नाम मात्र विभिन्न पुराणों में सूचित हैं परन्तु वे पुराण अब तक उपलब्ध नहीं हुए हैं- सनत्कुमार, स्कान्द, दौवासस, नारदीय, वामन, औशनस, ब्रह्माण्ड, माहेश्वर, मानव, नन्दिकेश्वर, आखेटक, नान्द, प्रभासक, लीलावती, एकपाद, शौकेय, बार्हस्पत्य, भागवत, कौर्म, काली, आण्ड, माहेश, कौमार, आदित्य, शौक्र, वायवीय, भास्कर, पाद्म, वृहन्नन्दीश्वर, गरुड, बृहन्नारसिंह, बृहद्वैष्णव, लघुभागवत, मृत्युञ्जय आङ्गिरस, अम्बिका, शिवरहस्य, सूर्य, भगवतीभागवत, हंस, वृहदौशनस एवं बृहद् रुद्र। इसी प्रकार नब्बे से अधिक उपपुराणों के नाम मिलते हैं। ऐसे तो डॉ. विल्सन ने विष्णु पुराण की भूमिका में उपपुराण की संख्या शताधिक माना है। &amp;hellip;&amp;hellip;more than a hundred Upapurānas beside a large number of treatises claiming to belong to one or other of these works. (Visnu Purana - H.H. Wilson, Introduction Portion)&#xA;उपपुराणों को पाँच भागों में वर्गीकृत किया जा सकता है (i) वैष्णव (ii) शैव&#xA;वि&#xA;२६&#xA;पुराण-खण्ड&#xA;(iii) शाक्त (iv) सौर (v) गाणपत्य&#xA;संस्कृत वाङ्मय के बृहद् इतिहास के अन्तर्गत पुराण खण्ड में अठारह महापुराणों के अतिरिक्त कुछ प्रमुख उपपुराणों के विषय में स्वतन्त्र रूप में लेख प्रस्तुत हैं। परन्तु जिन उपपुराणों के बारे में लेख प्राप्त नहीं हुए हैं उनका सामान्य परिचय देना उचित होगा। शिवधर्म उपपुराण&#xA;एशियाटिक सोसाइटी में इस उपपुराण की दो पाण्डुलिपियाँ उपलब्ध हैं। गरुडपुराण की सूचनानुसार इसके वक्ता नन्दीश्वर हैं- “स्यान्नन्दीश्वरभाषितम्” । श्रोता सनत्कुमार एवं इसकी प्रथम मातृका नेवारी लिपि में उपलब्ध है जिसमें ८२०० श्लोक है। इस मातृका के नाम से छ: ग्रन्थ उपलब्ध हैं-१. शिवधर्म २. शिवधर्मोत्तर ३. शिवधर्मसंग्रह ४. उमामाहेश्वरसंवाद ५. शिवोपनिषद् ६. उत्तरोत्तरतन्त्र। इस पाण्डुलिपि का लिपिकाल बारहवीं शताब्दी है। नाम से सिद्ध है कि यह शैव उपपुराण है-यथा- &amp;ldquo;शिवमादौ शिवं मध्ये शिवमन्ते च सर्वदा&amp;rdquo;।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;इस पुराण में शिवभक्ति, शिवपूजन, शिवलिंगार्चनविधि, शिवलिंगोत्पत्ति, प्रसाद, शान्ति, दान, शिवलिंगमहाव्रत, उपवास, गोदान एवं शिवाश्रम आदि अनेक विषय वर्णित हैं।&#xA;N&#xA;वारुण उपपुराण&#xA;Catalogos Catalogoram # afaa An Alfabetical Register of Sanskrit Works and others में इस पुराण का नामोल्लेख है, इसकी पाण्डुलिपि Oriental Manuscript Library, Chennai में उपलब्ध है। यह शिव से सम्बन्धित उपपुराण है, जिसके वक्ता वरुण एवं श्रोता शौनकादि ऋषिगण हैं। इसकी रचना सरस्वती नदी तट पर हुई है&#xA;पुरा सरस्वतीतीरे शौनकाद्या महर्षयः।&#xA;सत्रावसाने सर्वेऽपि हविषा वारुणेन च।। __ इस पुराण में द्वादश अध्याय हैं, जिनमें शिव के माहात्म्य, भस्म, त्रिपुण्ड्र एवं रुद्राक्ष धारण के फल एवं शिव की महिमा से सम्बन्धित अनेक कथायें वर्णित हैं। यथा&#xA;शिवः पुण्यः शिवा पुण्या पुण्यं भस्मत्रिपुण्ड्रकम् । पुण्यश्चैवाविमुक्तश्च शिवोऽस्माकं भवेत्सदा।।&#xA;शिवसंकल्प&#xA;२७&#xA;इस पुराण का और एक महत्त्वपूर्ण अंश यह है कि वेदार्थों का संग्रह करके उनके कथानक की व्याख्या की गई है।&#xA;वारुणं नाम वेदार्थसंग्रहं पारमेश्वरम्।&#xA;पुराणं सर्वमेतद्धि कथानकं महेशितुः।। इस पुराण के रचनाकाल के विषय में कोई तथ्यात्मक विवरण प्राप्त नहीं होता है, परन्तु कुछ विद्वान् इसका समय दशवीं शताब्दी से द्वादश शताब्दी के अन्तर्गत मानते है।&#xA;मारीच उपपुराण ___ उक्त पुराण में केवल पाँच अध्याय हैं जो govt. oriental manuscript library, चेनै में अप्रकाशित रूप में उपलब्ध है। मङ्गलाचरण से यह स्पष्ट है कि यह शैव उप&#xA;पुराण है&#xA;वन्दे सच्चित्सुखमयं वेदान्तैकगोचरम्।&#xA;विज्ञानघनमानन्दमीश्वरं तं त्रयीमयम् ।। इस पुराण को नन्दिकेश्वर ने मरीचि को सुनाया था, जिसे सूतजी ने मुनियों के समीप प्रवचन दिया है। इसीलिए पुराण का नाम मारीचपुराण पड़ा है&#xA;पुरा नन्दी मरीचाय यदुवाच शुभां कथाम्।&#xA;तामद्य संप्रवक्ष्यामि शृणुध्वं मुनिपुङ्गवाः।। ___ इस पुराण में प्रमुख रूप में चिदम्बर के माहात्म्य एवं पुण्डरीकपुर की कथा विशेष रूप में वर्णित हैं। कथाओं के माध्यम से शिवतत्त्व का प्रतिपादन उक्त पुराण का ध्येय है। वासिष्ठलैङ्ग उपपुराण&#xA;यह उपपुराण अप्रकाशित है एवं इसकी पाण्डुलिपियाँ Asiatic Society, कोलकाता, सरस्वती भवन पुस्तकालय, सम्पूर्णानन्द संस्कृत विश्वविद्यालय, वाराणसी, विश्वेश्वरनन्द वैदिक शोध संस्थान, होशियारपुर, पञ्जाब में उपलब्ध हैं। इसका नामान्तर वासिष्ठ उपपुराण भी है जो बारह अध्यायों एवं ६०० श्लोकों से विभूषित हैं। ग्रन्थ के आरम्भ में विनायक एवं कार्तिकेय के वर्णन उपलब्ध हैं।&#xA;यस्य प्रसादलेशस्य लवलाभबलेन तु। सर्वसिद्धिरयत्नेन तं नमामि विनायकम् ।।&#xA;२८&#xA;पुराण-खण्ड&#xA;यत्प्रसादेन विज्ञानं यथावज्जायते नृणाम्।&#xA;तं वन्दे षण्मुखं साक्षात् ज्ञानशक्तिधरं परम्।। माया इसमें प्रमुख रूप में सृष्टि वर्णन, जीव एवं ईश्वर का सम्बन्ध, मोक्ष उपाय, रुद्राक्ष माहात्म्य, भस्मधारणफल एवं शिव सम्बन्धित तीर्थों के वर्णन के माध्यम से शिवभक्ति का प्रचार-प्रसार किया गया है।&#xA;क्रियायोगसार उपपुराण&#xA;__इस पुराण का प्रकाशन पद्मपुराण के साथ वेंकटेश मुद्रणालय से हो चुका है, जिसमें छब्बीस अध्याय हैं। प्रमुख रूप से ब्रह्मा, विष्णु एवं रुद्र की उत्पत्ति, ब्रह्माणी, लक्ष्मी एवं अम्बिका के प्रादुर्भाव, भूगोलवर्णन, मधुकैटभवध प्रसंग, ध्यान योग, दान, एकादशी व्रत, सुलोचना-माधव की प्रणयकथा, अश्वत्थवृक्ष माहात्म्य, राम द्वादशाक्षर मन्त्र की महिमा, अष्टोत्तर शतरामकृष्णस्तोत्र, बिल्वमङ्गलकथा, पुरुषोत्तमक्षेत्र वर्णन एवं श्री जगन्नाथदेव की पूजाविधि तथा चतुर्युगों की महिमा साङ्गोपाङ्ग वर्णित हैं। ई के&#xA;प्रकृतिचित्रण के द्वारा साहित्यिक प्रतिभा भी विजृम्भित है यथा&#xA;निशावशिष्टा नलिनी हिमाकरे&#xA;दूरीकृते चन्द्रकरेण भास्वता। पाक समान सुगन्धपुष्पप्रकरातिसुन्दरी&#xA;प्राप्नोति किं भृगवरस्य सङ्गमम् ।। विष्णु भक्ति का प्रदर्शन अत्यन्त नये ढंग से किया गया है। हरि भक्ति के बिना विप्र चाण्डाल बन सकता है परन्तु चाण्डाल यदि हरिभक्त हो तब वह ब्राह्मण बन सकता है&#xA;हरेरभक्तो विप्रोऽपि विज्ञेयः श्वपचाधिकः। हरिभक्तः श्चपचोऽपि विज्ञेयो ब्राह्मणाधिकः।।&#xA;क्रियायोगसार १६/३ - इसमें हरिभक्ति का प्रवर्तनपरक श्लोक होते हुए भी उक्त पुराण ब्रह्मा, विष्णु, महेश में अभेद प्रतिपादन करता है। जो इनमें भेद करता है, उसे अधोगति प्राप्त होती है। धर्म उपपुराण&#xA;उक्त उपपुराण अप्रकाशित रूप में Asiatic Society, कोलकाता में सुरक्षित है। बङ्ग लिपि में इसकी दो मातृकायें उपलब्ध हैं, जिसमें सामान्य अन्तर लक्षित है। एक मातृका में २५०० श्लोक हैं जबकि दूसरे में २२०० हैं। नारद और ब्रह्माजी के संवाद के माध्यम से वर्णित तथ्यों को सूत ने ऋषियों के सम्मुख प्रतिपादन किया है।&#xA;२६&#xA;शिवसंकल्प सन्दर्भित पुराण में वर्ण्य वस्तु निम्नवत् हैं- गरुडोत्पत्ति, चार वर्णों के कर्तव्याकर्तव्य का निर्णय, धर्मशास्त्र के विषय, धात्री, तुलसी एवं गङ्गा के माहात्म्य यह अनेक महत्त्वपूर्ण आख्यानों से सुसज्जित है जिनमें से पतिव्रता उपाख्यान, कालेययवन, तारेय वध, मधु, वृत्र एवं त्रिपुरासुर के वधवृत्तान्त प्रमुख रूप में हैं। ____ यद्यपि समस्त देव-देवियों के विषय में स्तुतियाँ इसमें की गई हैं तथापि विष्णु ही प्रमुख देवता है जिनके प्रति भक्ति करने से उनके सायुज्य की प्राप्ति होती है। यथा&#xA;यः शृणोति पठेद् वापि पुराणं धर्मसञ्ज्ञकम् ।&#xA;स मुक्तः सर्वपापेभ्यो विष्णुसायुज्यमाप्नुयात् ।। समालोचकों ने बगप्रदेश में इसकी रचना हुई है- यह स्वीकार किया है, जिसका समय तेरहवी या चौदहवी शताब्दी माना जा सकता है। दौर्वासस उपपुराण&#xA;एकाम्र पुराण में प्रदत्त सूची में इस पुराण का नाम गिनाया गया है। वीरमित्रोदय, चतुर्वर्गचिन्तामणि एवं शब्दकल्पद्रुम आदि ग्रन्थों में इसका नाम आश्चर्य भी है दुर्वासोक्तमाश्चर्यमिति स्कन्द पुराण के रेवाखण्ड के अनुसार इसका सम्बन्ध भागवत महापुराण से है यह बताया गया है।&#xA;दौर्वाससं पञ्चमं च स्मृतं भागवते सदा। डॉ. आर.सी. हाजरा ने इस पुराण का रचनाकाल ख्रीष्ट ८०० से पूर्व माना है। इसकी पाण्डुलिपि अब तक अप्राप्य है।&#xA;औशनस उपपुराण&#xA;बृहद्धर्म एवं एकाम्र पुराण में उपलब्ध सूची के अनुसार इसकी गणना उपपुराण के अन्तर्गत की गई है। नित्याचार प्रदीप, देवी भागवत में उशनसेरित नाम से भी उक्त पुराण अभिविष्ट है। उशना इस पुराण के वक्ता होने से इसका नाम औशनस हुआ है। डॉ. हाजरा ने इसका रचनाकाल ८०० शताब्दी से पूर्व का माना है। माहेश्वर उपपुराण&#xA;इस पुराण का उल्लेख देवी भागवत, गरुड, कूर्म, वारुण, मुद्गल एवं वीरमित्रोदय में हुआ है। अब तक इसकी पाण्डुलिपि उपलब्ध हो नहीं पाई है।&#xA;AT&#xA;३०&#xA;पुराण-खण्ड मानव उपपुराण&#xA;पद्मपुराण का पातालखण्ड, देवी भागवत, रेवामाहात्म्य, बिन्ध्यमाहात्म्य, पराशर उपपुराण, वीरमित्रोदय, चतुवर्गचिन्तामणि एवं वाचस्पत्य आदि ग्रन्थों में इस उपपुराण का नामोल्लेख हुआ है। यद्यपि इस पुराण की मातृका नहीं मिलती है, तथापि भट्टोजिदीक्षित ने &amp;lsquo;तन्त्राधिकार निर्णय&amp;rsquo; नामक ग्रन्थ में इसका उल्लेख किया है। भट्टोजिदीक्षित के उद्धरण से यह ज्ञात होता है उक्त पुराण वैष्णव है। भट्टोजिदीक्षित के पूर्व अर्थात् पञ्चदश शताब्दी से पूर्व इसकी रचना हुई होगी। आखेटक उपपुराण&#xA;एकाम्र पुराण की सूची में इसका उल्लेख है। इसका उद्धरण किसी भी धर्मशास्त्र के ग्रन्थ में प्राप्त नहीं है। डॉ. आर.सी. हाजरा ने इसका रचनाकाल ११०० शताब्दी से पूर्व माना है।&#xA;नन्दीपुराण&#xA;भक्तिरत्नाकर एवं चतुर्वर्गचिन्तामणि में इसका नाम नन्दा है। पराशर एवं वारुण के अनुसार यह नान्दम् है। मत्स्यपुराण एवं नित्याचार प्रदीप के अनुसार इसका नाम नन्दी है। मुद्गल पुराण के अनुसार इसका नाम नन्दिकेय है। इसके वक्ता कार्तिकेय हैं।&#xA;नन्दाया यत्र माहात्म्यं कार्तिकेयेन वर्ण्यते। के नाम नन्दीपुराणं तल्लोकैराख्यातमिति कीर्त्यते।।&#xA;मत्स्य पु. ५३/६० धर्मशास्त्र के निबन्धकारों ने इस पुराण से अनेक श्लोकों को उदाहरण के रूप में लिया है। परन्तु इसकी पाण्डुलिपि अभी तक अप्राप्य है। जिन प्रबन्ध ग्रन्थों में इसके श्लोक उद्धृत हैं उनके नाम हैं-चतुवर्ग चिन्तामणि, हरिभक्तिविलास, आचार मयूख, कालसार, स्मृतितत्त्व, नित्याचारप्रदीप, गङ्गाभक्तितरङ्गिणी, दुर्गाभक्तितरङ्गिणी एवं कृत्यरत्नाकर आदि। यह पुराण शिवभक्ति परक है। विशेष रूप में शिवलिंग के पार्थिव पूजन का वर्णन इसमें उपलब्ध है। यथा&#xA;आयुष्मान् बलवान् श्रीमान् पुत्रवान् धनवान् सुखी। वरमिष्टं लभेल्लिङ्ग पार्थिवं यः समर्चयेत्।। तस्मात्तु पार्थिवं लिङ्गं ज्ञेयं सर्वार्थसाधकम्।&#xA;आचारमयूख से उद्धृत, पृ. ६४&#xA;शिवसंकल्प शिव जी का पञ्चाक्षर मन्त्र “नमः शिवाय” सर्वार्थ साधक है, यह इस पुराण का रहस्य है&#xA;गोभूहिरण्यवस्त्रादिबलिपुष्पनिवेदने। ज्ञेयो नमः शिवायेति मन्त्रः सर्वार्थसाधकः।।&#xA;आचारमयूख से उद्धृत, पृ. ६५ स. इस पुराण में दान के प्रकार एवं महत्त्व पर अनेक गहन विचार किया गया है। अतः बल्लालसेन नान्द पुराण को दानधर्म प्रतिपादक पुराण मानते हैं। डॉ. आर.सी. हाजरा ने इसका रचनाकाल ७०० शताब्दी से पहले का माना है।&#xA;प्रभासक उपपुराण&#xA;एकाम्र पुराण में प्रदत्त पुराणों की सूची में इसका नामोल्लेख है। किन्तु इसकी कोई भी मातृका उपलब्ध नहीं हैं। गोपालभट्ट के हरिभक्तिविलास (पृ. ३८६) में इसका एक श्लोक उद्धृत है।&#xA;नाम्ना मुख्यतरं नाम कृष्णाख्यं मे परन्तप।&#xA;प्रायश्चित्तमशेषाणां पापानां मोचकं परम् ।। __ इसके अतिरिक्त श्रीमद्भागवत की वैष्णवतोषिणी टीका में भी इसका उल्लेख है “उक्तं च प्रभासपुराणे-मधुरमधुरमेतन्मङ्गलं मङ्गलानाम्” (श्रीमद्भागवत १०/८/१३) विचारमन्थन करके डॉ. हाजरा ने इसका समय १००० शताब्दी माना है।&#xA;बृहद्वैष्णव उपपुराण&#xA;एकाम्र पुराण में दर्शायी गई सूची में इस पुराण का उल्लेख है। इसका उद्धरण चतुर्वर्गचिन्तामणि, हरिभक्तिविलास एवं क्रियासारदीपिका आदि ग्रन्थ में दिखाई देते हैं। श्रीमद्भागवत की वैष्णवतोषिणी टीका में इसके श्लोक का उल्लेख है। शालग्राम पर चढाये गये तुलसी दल के महत्त्व पर इसके श्लोक हरिभक्तिविलास में उल्लिखित है।&#xA;तीर्थाधिकं यज्ञशताच्च पावनं जलं सदा केशवदृष्टिसंस्थितम्। छिन्नत्ति पापं तुलसीविमिश्रितं विशेषतश्चक्रशिलाविनिर्मितम् ।।&#xA;__ हरिभक्ति विलास, पृ. ४४६ डॉ. हाजरा ने इसका समय १००० शताब्दी के पूर्व का माना है।&#xA;शिवरहस्य उपपुराण&#xA;श्रीमद्भागवत की चूर्णिका नाम की टीका में इस उपपुराण का उल्लेख है। इस पुराण&#xA;३२&#xA;पुराण-खण्ड की मातृका के कतिपय अंश भिन्न-भिन्न स्थान में उपलब्ध है। बल्लालसेन ने इसे एक संग्रहात्मक उपपुराण माना है।&#xA;लोकप्रसिद्धमेतद् विष्णुरहस्यं च शिवरहस्यं च। द्वयमिह न परिगृहीतं संग्रहरूपत्वमवधार्य।।&#xA;__ दानसार से उद्धृत, श्लोक ६० - इस पुराण में शिव जी की पूजाविधि, लिङ्गपूजन, तीर्थव्रतादिमाहात्म्य एवं सूर्य चन्द्र ग्रहण के समय वर्ण्य वस्तुओं का निर्देश किया गया है। यथा&#xA;सूर्येन्दुग्रहणं यावत् तावत् कुर्याज्जपादिकम्। न स्वपेन्न च भुञ्जीत स्नात्वा भुञ्जीत मुक्तयोः।।&#xA;समयमयूख में उद्धृत, पृ. १३३ दानसार ग्रन्थ में इस उप पुराण का उल्लेख होने से इसका रचनाकाल दशम शताब्दी के पहले ही होगा।&#xA;औपपुराण&#xA;महापुराण एवं उपपुराण के साथ-साथ या अनन्तर पुराण लिखने का क्रम निरन्तर चलता रहा, जिसके फलस्वरूप औपपुराण भी पुराणवाङ्मय की श्रीवृद्धि करते हैं। बृहद्विवेक में औपपुराण की सूची दी गई है&#xA;आद्यं सनत्कुमारं च नारदीयं बृहच्च यत्।&#xA;यता आदित्यं मानवं प्रोक्तं नन्दिकेश्वरमेव च।। कौम भागवतं ज्ञेयं वाशिष्ठं भार्गवं तथा। मुद्गलं कल्किदेव्यौ च महाभागवतं ततः।। बृहद्धर्मं परानन्दं वहिँ पशुपतिं तथा। हरिवंशं ततो ज्ञेयमिदमौपपुराणकम् ।।&#xA;-बृहद् विवेक-३ (१. आदि २. सनत्कुमार ३. बृहन्नारदीय ४. आदित्य ५. नन्दिकेश्वर ६. कौर्म ७. भागवत ८. वाशिष्ठ ६. भार्गव १० मुद्गल ११. कल्कि १२. देवी १३. महाभागवत १४. बृहद्धर्म १५. परानन्द १६. वह्नि १७. पशुपति १८. हरिवंश) ____ इनमें बहुत से औपपुराण उपपुराण की कोटि में स्वीकृत हैं, जो पहले वर्णित हैं। इन औपपुराणों में से जो लेख इस पुस्तक में प्रकाशित हैं उनके उल्लेख न करते हुए अन्य अवशिष्ट औपपुराणों के सामान्य परिचय प्रदत्त हैं।&#xA;शिवसंकल्प&#xA;वह्नि औपपुराण&#xA;यद्यपि इसका हस्तलेख कहीं भी उपलब्ध नहीं है, तथापि आचार्य बलदेव उपाध्याय ने अपने पुराण विमर्श ग्रन्थ में लिखा है कि उक्त पुराण की पाण्डुलिपि डॉ. हाजरा जी के पास विद्यमान है। कुछ विद्वान् इसे प्राचीन अग्नि पुराण मानते हैं। हेमाद्रि ने चतुर्वर्ग चिन्तामणि में इस पुराण से अनेक पद्यों को अपने ग्रन्थ में उद्धृत किया है।&#xA;इसके वर्ण्य विषय हैं-पाशुपत व्रत, वापी एवं कूपों के प्रतिष्ठाकाल निर्णय, ब्राह्मण लक्षण, जन्माष्टमी विधि निर्णय, विभिन्न दानों के फल निरूपण एवं वेद वेदाङ्ग के पाठ का फल।&#xA;संस्कृत का एक प्रसिद्ध श्लोक कुछ विकृत रूप में उक्त पुराण में उपलब्ध है&#xA;नाप्यहं कामये राज्यं न स्वर्गं ना पुनर्भवम्।&#xA;प्राणिनां दुःखतप्तानां कामये दुःखनाशनम्।। चतुर्वर्गचिन्तामणि के दानखण्ड से उद्धृत हेमाद्रि ने अग्नि पुराण एवं वह्नि पुराण से पृथक्-पृथक् श्लोकों का उद्धरण किया है। अतः वे दोनों पुराण पृथक्-पृथक् हैं। दशम शताब्दी से पहले ही इसकी रचना हो गई होगी। हरिवंशपुराण औपपुराण&#xA;यह महाभारत का खिलभाग है। इसमें तीन पर्व हैं- (i) हरिवंश पर्व, (ii) विष्णु पर्व, (iii) भविष्य पर्व। प्रत्येक पर्व के विषयवस्तु इस प्रकार वर्णित है&#xA;हरिवंशस्ततः पर्व पुराणं खिल संज्ञितम्। विष्णुपर्व शिशोश्चर्या विष्णोः कंसवधस्तथा।। भविष्यं पर्व चाप्युक्तं खिलेष्वेवाद्भुतं महत्।।&#xA;एतत्पर्वशतं पूर्ण व्यासेनोक्तं महात्मना।। इसकी कथा जनमेजय एवं वैशम्पायन के संवाद से प्रारम्भ होती है। सूत, शौनक एवं व्यास के संवादों से आगे विस्तार होता है।&#xA;हरिवंश पर्व के प्रमुख विषय हैं-दक्षोत्पत्ति, पृथुचरित, मरुतों की उत्पत्ति, ऐल उपाख्यान, धुन्धुवध, त्रिशंकु वर्णन, श्राद्ध वर्णन, हंस वर्णन, सोमचरित, देवासुर संग्राम, उर्वशी-पुरुरवा उपाख्यान एवं विष्णु के विभिन्न अवतार आदि।&#xA;विष्णु पर्व में कृष्ण की बाललीला मुख्य रूप में वर्णित है जिसके अन्तर्गत शकट भंजन, यमलार्जुन प्रसंग, कुब्जा के प्रति अनुग्रह एवं कंसवध आदि वर्णित हैं। कृष्ण के परवर्ती चरित भी इस पर्व में वर्णित हैं।30&#xA;पुराण-खण्ड __ भविष्य पर्व में कलियुग का वर्णन, जनमेजय मोक्ष, वर्णाश्रम धर्म, दक्षयज्ञध्वंस, कृष्ण का द्वारिका गमन, महाभारत फल श्रवण, त्रिपुर वध आदि अनेक विषय विस्तार से वर्णित हैं।&#xA;युगपुराण-प्रस्तुत पुराणखण्ड में वर्णित अन्य महत्वपूर्ण पुराणों नीलमतपुराण, आत्मपुराण, दत्तपुराण की ही भाँति &amp;lsquo;युगपुराण&amp;rsquo; भी एक महत्वपूर्ण पुराण है। सर्वप्रथम डा. कर्ण ने बृहत्संहिता की अपनी प्रस्तावना में गर्गसंहिता के ऐतिहासिक अध्याय युगपुराण की ओर विद्वानों का ध्यान आकृष्ट किया था और इसकी ऐतिहासिक घटनाओं को वास्तविक मानकर प्रकाशित भी किया था। प्रसिद्ध इतिहासकार डा. के.पी. जायसवाल ने बिहार एण्ड ओडिशा रिसर्च सोसाइटी के जर्नल्स में प्रकाशित किया। इसकी पाण्डुलिपियाँ, एशियाटिक सोसायटी ऑफ बेंगाल (सं २० डी.आई.), गवर्नमेण्ट संस्कृत कॉलेज बनारस (सं. ११२) पेरिस के बाइबिल नेशनल (सं. बी. १८४) तथा सौराष्ट्र के शास्त्री जोडिया के पास है। सन् १६७५ में चौखम्बा सुरभारती प्रकाशन ने इसको प्रकाशित किया है जिसमें डा. श्रीकृष्ण मणि त्रिपाठी (पू.अ.पुराण विभाग सं.सं.वि.वि.) की विस्तृत भूमिका एवं व्याख्या दी गयी है। __ युगपुराण के अन्तर्गत भारत के ऐतिहासिक तथ्यों का संकेत, भूत एवं भविष्य वर्णन शैली में किया गया है। स्कन्द और भगवान् शङ्कर के संवाद के माध्यम से इसका आरम्भ होता है। इसके आरम्भ में कृतादि चारों युगों का परिमाण, धर्म की स्थिति, मनुष्यों की प्रवृत्ति एवं प्रजा की दशा का वर्णन किया गया है। इसमें १७७ श्लोक हैं। अध्याय विभाजन नहीं है, मङ्गलाचरण के बिना सीधे प्रश्नों से ही इसका आरम्भ होता है। कल्पित कथा, पाठों की विविधता तथा भाषा की असंयतता होने पर भी इसका ऐतिहासिक मूल्य उपेक्षणीय नहीं है। इसके गम्भीर अनुसन्धान से इतिहास की कुछ नवीन बातों पर प्रकाश पड़ सकता है।&#xA;___ इससे अतिरिक्त प्रो. बृजेश कुमार शुक्ल, लखनऊ विश्वविद्यालय ने अपनी पुस्तक पुराणसाहित्यादर्श में ६८ ऐसे पुराणों की सूची दी है जिनके नाम केवल स्मृतिग्रन्थों में उद्धृत हैं। इनमें से कुछ निम्नवत् हैं-अर्बुद, आगम, आञ्जनेय, आनन्द, उत्तर सौर ऊर्ध्व, कन्यका, कच्छ, कात्यायनी, कारण, कृष्ण, गर्ग, गण्डकी, गालव, गोमती, गोकर्ण, तुला, निरज्जन, प्रज्ञा, पुरुषोत्तम, भगवती, भूगोल, माधवीय, माध, यम, रुद्र, रैणुक, लक्ष्मी&#xA;आदि।&#xA;___ इसी तरह श्रमण परम्परा के अन्तर्गत जैन साहित्य में भी संस्कृत भाषा के माध्यम से अनेक पुराण लिखे गये हैं जिसका समावेश श्रमणसाहित्य खण्ड के अन्तर्गत हो सकता है। सन्दर्भित ग्रन्थ में केवल वैदिक परम्परा पर आधारित पुराणों के विवेचनात्मक इतिहास वर्णित हैं।&#xA;शिवसंकल्प&#xA;OU&#xA;कृतज्ञताज्ञापन&#xA;संस्कृत वाङ्मय के बृहद् इतिहास के अन्तर्गत &amp;lsquo;पुराण खण्ड&amp;rsquo; को स्थान देने हेतु उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान को हृदय से धन्यवाद एवं कृतज्ञता ज्ञापन करता हूँ। इसके शलाका पुरुष पुराण वाङ्मय के आधार स्तम्भ कीर्तिशेष पद्मभूषण आचार्य बलदेव उपाध्याय का स्मरण करता हुआ उन्हें विनम्र श्रद्धाजंलि अर्पित करता हूँ। मेरे पूज्य गुरुदेव सम्पूर्णानन्द संस्कृत विश्वविद्यालय, वाराणसी के पूर्व कुलपति पद्मश्री वि. वेङ्कटाचलम् एवं उक्त संस्कृत वाङ्मय के बृहद् इतिहास परियोजना के प्रमुख सम्पादक प्रो. श्रीनिवास रथ जी के चरणकमलों में शत शत प्रणाम करता हुआ आशीर्वाद की प्रार्थना करता हूँ जिन्होंने मुझे उक्त ग्रन्थ के सम्पादन हेतु प्रेरणा दी।&#xA;इस ग्रन्थ के समस्त लेखकों का मैं आभारी हूँ जिन्होंने बहुमूल्य समय देकर अनेक ग्रन्थों का परिशीलन करके अपने महत्त्वपूर्ण शोधलेख लिखकर वाग्देवी की आराधना की एवं व्यासपरम्परा को आगे बढ़ाया है। इस कार्य में मार्गदर्शन देकर लेखों को परिमार्जित करके सम्पूर्णानन्द संस्कृत विश्वविद्यालय के पूर्व प्रति कुलपति एवं राष्ट्रपति सम्मानित प्रो. शिवजी उपाध्याय एवं वर्तमान साहित्य विभाग के आचार्य एवं अध्यक्ष प्रो. रमाशंकर मिश्र जी ने मुझे अनुगृहीत किया है। अतः उनके प्रति कृतज्ञ हूँ।&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान के निदेशक श्री प्रमोद कुमार पाण्डेय एवं स० निदेशक डॉ. चन्द्रकान्त द्विवेदी ने इसे मूर्त रूप देकर समय-समय पर मुझे प्रेरित कर नियत अवधि में इसे प्रकाशित कराया।&#xA;अतः मैं उन दोनों का आभारी हूँ। यह कि&#xA;सम्पूर्णानन्द संस्कृत विश्वविद्यालय के पुराणोतिहास विभाग के वरिष्ठ प्राध्यापक एवं पुराण के पारम्परिक विद्वान् पण्डित श्याम बापटजी एवं मेरी अर्धाङ्गिनी डॉ. प्रमोदिनी पण्डा ने पाठसंशोधन आदि कार्य में मेरी सहायता की हैं। अतः मैं उन्हें हार्दिक शुभाशंसा देता हूँ। लखनऊ के शिवम् मुद्रणालय के द्विवेदी बन्धुओं ने अत्यन्त निष्ठापूर्वक एवं व्यक्तिगत ध्यान देकर पाण्डुलिपियों को निर्दुष्ट मुद्रण कराया है। अतः मैं उन्हें हार्दिक धन्यवाद देता हूँ। अन्त में सहृदय पाठकों की हस्ताञ्जलि में उक्त ग्रन्थरत्न को सौंपकर परम संतोष का अनुभव करता हूँ।&#xA;गङ्गाधर पण्डा शान आचार्य एवं अध्यक्ष, पुराणेतिहास विभाग राम मालागीमा पूर्व संकायाध्यक्ष, साहित्य संस्कृति संकाय थानाम गायीका सम्पूर्णानन्द संस्कृत विश्वविद्यालय, वाराणसी&#xA;संस्कृत वाङ्मय का बृहद् इतिहास&#xA;विषय-सूची त्रयोदश-खण्ड&#xA;पुराण&#xA;१-२४&#xA;पुराणेतिहासस्वरूपविश्लेषण&#xA;उपक्रम १, पुराण २, पुराण शब्द का अर्थ ५, पुराण-लक्षण पञ्चलक्षण ६, दशलक्षण ६, पुराणेतिहास १०, आविर्भाव १२, पुराणविषयक समस्यायें १६, रचनाकाल : आधुनिक मत १८, पुराण की अष्टादश संख्या १६, पुराणक्रम रहस्य २०, पुराण-विभाजन २२, पुराणों का वर्गीकरण २३।&#xA;काही&#xA;महापुराण : २५-५२६&#xA;१.&#xA;ब्रह्मपुराण&#xA;२७-५६ ब्रह्म पुराण का वैशिष्ट्य एवं महत्त्व ४४, सामाजिक एवं सांस्कृतिक वैशिष्ट्य ५१।&#xA;२.&#xA;पदमपुराण&#xA;५७-६२ पद्मपुराण का काल ५६, पद्मपुराण में उपलब्ध सुभाषित ६०, पद्मपुराण में वर्णित विषयों का सार आदिखण्ड ६१, भूमिखण्ड ६३, (४१-४७ अ.) (सुकलाचरित) ६६, ब्रह्मखण्ड ६६, पातालखण्ड ७१, सृष्टि खण्ड ७६, उत्तरखण्ड ८३। विष्णुपुराण&#xA;६३-१०५ का पुराणों में विष्णुपुराण की स्थिति ६३, पुराणनाम का हेतु ६३, विष्णुपुराण की परम्परा ६३, विष्णुपुराण की प्रामाणिकता ६४, विष्णुपुराण का अवान्तर विच्छेद ६५, विष्णुपुराण का श्लोकपरिमाण ६५, विष्णुपुराण का लक्षण ६६, नारदीयपुराण में विष्णुपुराण-विषयोल्लेख ६७, विष्णुपुराण&#xA;विषय-सूची के द्वितीय भाग के विषय ६८, विष्णुपुराण में वर्णित विषयों का संक्षिप्तसार ६८, विष्णुपुराण के पाठ १०२, विष्णुपुराण की भाषा १०२, विष्णुपुराण में छन्द और अलङ्कार १०३, विष्णुपुराण का अनुवाद १०३, विष्णुपुराण के टीकाकार १०४, विष्णुपुराण के संस्करण १०४, विष्णुपुराण का रचनाकाल १०४ । शिवपुराण&#xA;१०६-१२२ शिवमहापुरण की महापुराणता १०६, शिवमहापुराण का काल १०६, शिवमहापुराण का रचना-स्थल १११, शिवमहापुराण एवं शैवदर्शन ११२, क) पाशुपत दर्शन ११२, ख) सिद्धान्त शैव ११३, ग) प्रत्यभिज्ञा दर्शन ११३, दार्शनिक एवं धार्मिक अध्ययन ११४, परं ब्रह्म एवं परमात्म शिव ११४, एक ही सत्ता के द्विविध रूप ११५, शक्ति-तत्त्व ११७, तत्त्व ११७, ईश्वर-तत्त्व ११८, सद्विद्या अथवा शुद्धविद्या तत्त्व ११८, माया और पञ्चकञ्जुक ११८, पुरुष ११६, प्रकृति ११६, पाश&#xA;और मुक्ति ११६, मुक्ति १२०, योग १२१, शिवमहापुराण में धार्मिकतथ्य १२१।&#xA;वायुपुराण&#xA;१२३-१३८ अष्टादश महापुराणों में वायुपुराण या शिवपुराण १२६, वायुपुराण की लोकप्रियता का महत्त्व १३१, वायुपुराण के कतिपय वर्ण्य विषय १३२, श्राद्धकल्प १३४, शंयु का प्रश्न १३५। लिङ्गपुराण&#xA;१३६-१५४ पुराण-सूची में लिङ्ग पुराण का स्थान तथा श्लोक परिमाण १३६, लिङ्गपुराण के संस्करण १४०, लिङ्गपुराण की भाषा १४०, लिङ्गपुराण में छन्द एवं अलंकार १४१, लिङ्गपुराण का कालनिर्धारण १४१, लिङ्गपुराण में वर्णित विषयों का सार १४२, पूर्वार्द्ध १४२, उत्तरार्द्ध १४५, लिङगपुराण में सृष्टि १४५, लिगपुराण में योग १४६. लिङ्गपुराण में प्राप्त विशिष्ट आख्यान १४६, शैव-पाशुपत मत १४८,&#xA;शैव-व्रत तथा शिवार्चन-पद्धति १४८, धर्मशास्त्रीय आचार १४६, मन्त्र-माहात्म्य-द्वादशाक्षर मन्त्र १५०, लिङ्गपुराण में तन्त्रविद्या १५१, अन्य विविध प्रसंग १५२, अलक्ष्मी का निवास १५२, लिङ्गपुराण की टीका-&amp;lsquo;शिवतोषिणी&amp;rsquo; १५३, टीका की विशिष्टता १५३ ।&#xA;पुराण-खण्ड&#xA;७.&#xA;८.&#xA;गरुडपुराण&#xA;Rs १५५-१७० पुराणसूची में स्थान एवं श्लोक-परिमाण १५६, गरुडपुराण&amp;rsquo; की भाषा १५६, गरुडपुराण में छन्द १५७, गरुडपुराण का काल तथा देश १५७, गरुडपुराण में वर्णित विषयों का सार १५८, उत्तर-खण्ड (प्रेतकल्प) १६५, गरुडपुराण के संस्करण १६७, गरुडपुराण में उपलब्ध सुभाषित १६८, लोकव्यवहार विषयक सुभाषित १६८, दार्शनिक विषयपरक सुभाषित १६६।&#xA;ਵੀ ਲਾਜ ਚ ਇਸਦੀ नारदीयपुराण&#xA;1 १७१-१८४ आय वैशिष्ट्य १७१, प्रामाणिकता एवं महत्त्व १७२, कथावस्तु १७२, विशिष्टदार्शनिकमत एवं सम्प्रदाय १८१, भाषा एवं छन्दों का प्रयोग १८१, अन्य ग्रन्थों का अनुकरण १८२, वर्णाश्रमधर्म एवं व्यवस्थायें १८२, अवतार एवं स्तोत्र १८३। म जमा&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;बुवा गरि श्रीमद्भागवतपुराण&#xA;१८५-२३७ भगवान् वेदव्यास १८७, श्रीमद्भागवत वेदव्यास की कृति है, बोपदेव की नहीं १८८, भागवत भगवत्स्वरूप १८६, प्रथम स्कन्ध अधिकारी सम्बन्ध १६८, भगवान् के विविध अवतार इस प्रकार हैं १६६, श्री भगवानुवाच २०८, तृतीय स्कन्ध-&amp;lsquo;सर्ग&amp;rsquo; २१२, पञ्चम स्कन्ध “स्थान” २२०, भुवनकोश का वर्णन २२२, षष्ठ स्कन्ध पोषण २२४, सप्तम स्कन्ध ऊति २२५, अष्टम स्कन्ध-सद्धर्म २२६, नवम स्कन्ध-ईशानुकथा २२७, दशम स्कन्ध : “आश्रय और निरोध&amp;rdquo; २३१, एकादश स्कन्ध भागवत धर्म २३५, द्वादश स्कन्ध अपाश्रय २३६ ।&#xA;१०.&#xA;देवीभागवतपुराण पापयामकी&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
