<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;उत्पलदेवाचार्य्यः on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/purANam/prakIrNam_kAvyam/padyam/stotrANi/utpaladevAchAryyaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;उत्पलदेवाचार्य्यः on पुराणे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/purANam/prakIrNam_kAvyam/padyam/stotrANi/utpaladevAchAryyaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>शिवस्तोत्रावली</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/purANam/prakIrNam_kAvyam/padyam/stotrANi/utpaladevAchAryyaH/shivastotrAvalI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/purANam/prakIrNam_kAvyam/padyam/stotrANi/utpaladevAchAryyaH/shivastotrAvalI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[शिवस्तोत्रावली&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.ebharatisampat.in/readbook3.php?bookid=MDU3NjUyNzIyMzc5Mzg2&amp;amp;pageno=MjI0MjQyNjk5NTk=&#34;&gt;EB&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[TABLE]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;प्रस्तावना&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lt;MISSING_FIG href=&amp;quot;../books_images/U-IMG-1725788542Screenshot2024-09-08145321.png&amp;quot;/&amp;gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ईषदूनं वर्षद्वयं जात यत्परमशिवभक्तैर्विद्वच्छ्रेष्ठैः प्रातस्स्मरणीयैर्मत्पितृचरणैर्निरतिशयभक्तिसहकारेणानल्पायासेन च काश्मीरनगरात् तुरीयाश्रमस्थस्योदासीनस्य श्रीमद्गोविन्दानन्दस्यातिप्रयत्नद्वारा संगृह्य सुप्रसिद्धस्य सी०आई० ईति सज्ञया राजसम्मानितस्य राजोपाधिभूषितस्य श्रीयुतपण्डितसूर्य्यकौलस्यातियोग्यस्य सूनोः काश्मीराधिपते प्रधानामात्यस्य कौलोपाह्णश्रीयुतपण्डितदयाकृष्णस्य परमसाहाय्येन च लेखयित्वाऽतिरमणीयस्यास्य ग्रन्थस्य मुद्रापणे प्रवृत्तैरभूयत। दुर्लभातिप्राचीनसंस्कृतग्रन्थाना लोके प्रचारणार्थं कृतोद्योगः श्रीयुतहरिदासगुप्तश्च ग्रन्थमिम कृपया स्वकीये &amp;ldquo;चौखम्भा–संस्कृत–सीरीसाख्ये&amp;rdquo; काव्यसंग्रहे मुद्रयित्वा प्रकाशयितुं स्वीकृतवान्। परन्त्वस्मद्भाग्यदोषात्कतिपयान्ये पत्राणि मुद्राप्य तातपादा मे इहलोकं परित्यज्य शिवैकतां गताः। आरब्धमुद्रणस्यास्यासाधारणभक्तिरसपूर्णस्यास्मत्पित्रा परमसमादृतस्य चास्य ग्रन्थस्य मुद्रण यथाकथञ्चित् समापनीयमेवेति मत्वात्यल्पबुद्धिरप्यहमत्र समापनकार्ये उद्युक्तोऽभवम्। देवादिदेवस्य श्रीकांशीपते परमकारुणिकदृष्ट्या ग्रन्थोऽयं कथमप्यद्य समाप्तिमगमदित्यात्मनः कृतकृत्यता मन्ये। उपकृतोऽस्म्यस्य शोधने नित्यं वेदान्तानुशीलनशीलेन परमदेवनिष्ठेन साधुना पण्डितेन बापटोपाह्वश्रीयुतयज्ञेश्वरशास्त्रिणा। ग्रन्थकर्त्तुस्तदृीकाकर्तुश्च जीवनवृत्तान्तस्य जिज्ञासा भवेत् सहृदयानां पाठकजनानामिति मत्वात लब्धुं मत्प्रार्थनया मित्रं मे कृतविद्योऽतिसज्जनः काश्मीरराजधान्या विद्याविभागेऽध्यक्षपदप्राप्तः श्रीयुतजगदीशचन्द्रचट्टोपाध्यायः मासद्वयादधिकं तत्र प्रवृत्तोऽभूत्। किन्तु नानोपायेन बहुप्रयत्ने कृतेऽपि तस्यालाभादत्र न दातु समर्थोऽहमिति खिन्नोस्मि। आदर्शपुस्तकस्यैकस्यैव प्राप्तत्वान्मम चाल्पविद्यत्वान्मुद्रणदोषाच्च पुस्तकेऽस्मिन् भ्रान्तयोऽनेका भवेयुस्तास्सर्वाः शोधयित्वा ग्रन्थस्यास्य रसं गृहीत्वा भक्तजनाः समुल्लसन्तुतरां श्रम च मे सफलीकुर्वन्त्वित्यह प्रार्थये पाठकवृन्दानां कृपापात्रम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
